{"warnings":{"main":{"*":"Unrecognized parameter: pilicense."}},"mobileview":{"ns":0,"lastmodified":"2017-07-28T11:00:30Z","lastmodifiedby":{"name":"Aka","gender":"male"},"revision":167666931,"languagecount":252,"displaytitle":"Schweden","id":4411,"description":"Staat in Nordeuropa","image":{"file":"Sweden in the European Union on the globe (Europe centered).svg","width":1032,"height":1032},"thumb":{"url":"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e3/Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg/640px-Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg.png","width":640,"height":640},"sections":[{"id":0,"text":"<table id=\"Vorlage_Dieser_Artikel\" cellpadding=\"0\" cellspacing=\"8\" class=\"hintergrundfarbe1 rahmenfarbe1 noprint searchaux\" style=\"border-bottom-style: solid; clear: right; font-size: 95%; margin-bottom: 1em; width: 100%;\"><tr><td style=\"width: 26px; vertical-align: middle\" id=\"bksicon\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ea/Disambig-dark.svg/25px-Disambig-dark.svg.png\" width=\"25\" height=\"19\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ea/Disambig-dark.svg/38px-Disambig-dark.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ea/Disambig-dark.svg/50px-Disambig-dark.svg.png 2x\" data-file-width=\"444\" data-file-height=\"340\"></td>\n<td style=\"vertical-align: middle\">Dieser Artikel behandelt den Staat. Zum Volk siehe <a href=\"/wiki/Schweden_(Volk)\" title=\"Schweden (Volk)\">Schweden (Volk)</a>.</td>\n</tr></table><table class=\"wikitable float-right\" style=\"width:330px; font-size:100%;\"><tr><td colspan=\"2\" class=\"hintergrundfarbe5\" style=\"text-align:center;\"><span style=\"font-size:1.4em;\"><b>Konungariket Sverige</b></span><br><b>K\u00f6nigreich Schweden</b></td>\n</tr><tr><td colspan=\"2\" style=\"text-align:center;\">\n<table style=\"width:100%; border:none; margin:0; padding:0;\"><tr><td style=\"text-align:center; width:50%\">\n<div class=\"center\">\n<div class=\"floatnone\"><a href=\"/wiki/Datei:Flag_of_Sweden.svg\" class=\"image\" title=\"Flagge Schwedens\"><img alt=\"Flagge Schwedens\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Flag_of_Sweden.svg/150px-Flag_of_Sweden.svg.png\" width=\"150\" height=\"94\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Flag_of_Sweden.svg/225px-Flag_of_Sweden.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Flag_of_Sweden.svg/300px-Flag_of_Sweden.svg.png 2x\" data-file-width=\"1600\" data-file-height=\"1000\"></a></div>\n</div>\n</td>\n<td style=\"text-align:center; width:50%; font-size:95%\">\n<div class=\"center\">\n<div class=\"floatnone\"><a href=\"/wiki/Datei:Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg\" class=\"image\" title=\"Wappen Schwedens\"><img alt=\"Wappen Schwedens\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg/100px-Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg.png\" width=\"100\" height=\"109\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg/150px-Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg/200px-Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg.png 2x\" data-file-width=\"900\" data-file-height=\"985\"></a></div>\n</div>\n</td>\n</tr><tr style=\"font-size:95%;\" valign=\"middle\"><td style=\"text-align:center;\"><a href=\"/wiki/Flagge_Schwedens\" title=\"Flagge Schwedens\">Flagge</a></td>\n<td style=\"text-align:center;\"><a href=\"/wiki/Wappen_Schwedens\" title=\"Wappen Schwedens\">Wappen</a></td>\n</tr></table></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Amtssprache\" title=\"Amtssprache\">Amtssprache</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Schwedische_Sprache\" title=\"Schwedische Sprache\">Schwedisch</a><br><small><b>regional:</b> <a href=\"/wiki/Finnische_Sprache\" title=\"Finnische Sprache\">Finnisch</a>, <a href=\"/wiki/Me%C3%A4nkieli\" title=\"Me\u00e4nkieli\">Me\u00e4nkieli</a>, <a href=\"/wiki/Samische_Sprachen\" title=\"Samische Sprachen\">Samisch</a></small><br><p><small><b>anerkannte <a href=\"/wiki/Minderheitensprache\" title=\"Minderheitensprache\">Minderheitensprachen</a>:</b> <a href=\"/wiki/Jiddisch\" title=\"Jiddisch\">Jiddisch</a>, <a href=\"/wiki/Romani\" title=\"Romani\">Romani</a>, <a href=\"/wiki/Svenskt_teckenspr%C3%A5k\" title=\"Svenskt teckenspr\u00e5k\">Svenskt teckenspr\u00e5k</a> (schwedische <a href=\"/wiki/Geb%C3%A4rdensprache\" title=\"Geb\u00e4rdensprache\">Geb\u00e4rdensprache</a>)</small></p>\n</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Hauptstadt\" title=\"Hauptstadt\">Hauptstadt</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Stockholm\" title=\"Stockholm\">Stockholm</a></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Staatsform\" title=\"Staatsform\">Staatsform</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Monarchie#Parlamentarische_Monarchie\" title=\"Monarchie\">Parlamentarische</a> <a href=\"/wiki/Erbmonarchie\" title=\"Erbmonarchie\">Erbmonarchie</a></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Regierungssystem\" title=\"Regierungssystem\">Regierungssystem</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Parlamentarisches_Regierungssystem\" title=\"Parlamentarisches Regierungssystem\">Parlamentarische</a> <a href=\"/wiki/Repr%C3%A4sentative_Demokratie\" title=\"Repr\u00e4sentative Demokratie\">Demokratie</a></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Staatsoberhaupt\" title=\"Staatsoberhaupt\">Staatsoberhaupt</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Liste_der_K%C3%B6nige_von_Schweden\" title=\"Liste der K\u00f6nige von Schweden\">K\u00f6nig</a> <a href=\"/wiki/Carl_XVI._Gustaf\" title=\"Carl XVI. Gustaf\">Carl XVI. Gustaf</a></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Regierungschef\" title=\"Regierungschef\">Regierungschef</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Liste_der_Ministerpr%C3%A4sidenten_von_Schweden\" title=\"Liste der Ministerpr\u00e4sidenten von Schweden\">Ministerpr\u00e4sident</a> <a href=\"/wiki/Stefan_L%C3%B6fven\" title=\"Stefan L\u00f6fven\">Stefan L\u00f6fven</a></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Staatsgebiet\" title=\"Staatsgebiet\">Fl\u00e4che</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\">447.435<sup id=\"cite_ref-scb_flaeche_1-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-scb_flaeche-1\">[1]</a></sup> km\u00b2</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Einwohnerzahl\" title=\"Einwohnerzahl\">Einwohnerzahl</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\">9.875.378<sup id=\"cite_ref-scb_einwohner_2-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-scb_einwohner-2\">[2]</a></sup> <small>(31.\u00a0M\u00e4rz 2016)</small></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Bev%C3%B6lkerungsdichte\" title=\"Bev\u00f6lkerungsdichte\">Bev\u00f6lkerungsdichte</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\">22 Einwohner pro km\u00b2</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Bev%C3%B6lkerungsentwicklung\" title=\"Bev\u00f6lkerungsentwicklung\">Bev\u00f6lkerungs\u00adentwicklung</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><span style=\"color:#0C0; font-size:larger;\">\u25b2</span> +0,81\u00a0%(2016) <sup id=\"cite_ref-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-3\">[3]</a></sup> pro Jahr</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Bruttoinlandsprodukt\" title=\"Bruttoinlandsprodukt\">Bruttoinlandsprodukt</a></b>\n<ul><li>Total (nominal)</li>\n<li>Total (<a href=\"/wiki/Kaufkraftparit%C3%A4t\" title=\"Kaufkraftparit\u00e4t\">KKP</a>)</li>\n<li>BIP/Einw. (nominal)</li>\n<li>BIP/Einw. (KKP)</li>\n</ul></td>\n<td style=\"font-size:90%;\">2016<sup id=\"cite_ref-4\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-4\">[4]</a></sup><ul><li>$ 511,4 Milliarden <small>(<a href=\"/wiki/Liste_der_L%C3%A4nder_nach_Bruttoinlandsprodukt\" title=\"Liste der L\u00e4nder nach Bruttoinlandsprodukt\">23.</a>)</small></li>\n<li>$ 498,1 Milliarden <small>(<a href=\"/wiki/Liste_der_L%C3%A4nder_nach_Bruttoinlandsprodukt\" title=\"Liste der L\u00e4nder nach Bruttoinlandsprodukt\">38.</a>)</small></li>\n<li>$ 51.165 <small>(<a href=\"/wiki/Liste_der_L%C3%A4nder_nach_Bruttoinlandsprodukt_pro_Kopf\" title=\"Liste der L\u00e4nder nach Bruttoinlandsprodukt pro Kopf\">12.</a>)</small></li>\n<li>$ 49.836 <small>(<a href=\"/wiki/Liste_der_L%C3%A4nder_nach_Bruttoinlandsprodukt_pro_Kopf\" title=\"Liste der L\u00e4nder nach Bruttoinlandsprodukt pro Kopf\">17.</a>)</small></li>\n</ul></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Index_der_menschlichen_Entwicklung\" title=\"Index der menschlichen Entwicklung\">Index der menschlichen Entwicklung</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><span style=\"color:#0C0; font-size:larger;\">\u25b2</span> 0,913 <small>(<a href=\"/wiki/Human_Development_Index\" class=\"mw-redirect\" title=\"Human Development Index\">14.</a>) (2016)</small><sup id=\"cite_ref-5\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-5\">[5]</a></sup></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/W%C3%A4hrung\" title=\"W\u00e4hrung\">W\u00e4hrung</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Schwedische_Krone\" title=\"Schwedische Krone\">Schwedische Krone</a> (SEK)</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Nationalhymne\" title=\"Nationalhymne\">Nationalhymne</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><i><a href=\"/wiki/Du_gamla,_Du_fria\" title=\"Du gamla, Du fria\">Du gamla, Du fria</a></i><br><div class=\"mediaContainer\" style=\"width:250px\"><audio id=\"mwe_player_0\" controls=\"\" preload=\"none\" style=\"width:250px\" class=\"kskin\" data-durationhint=\"87.562448979592\" data-startoffset=\"0\" data-mwtitle=\"United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg\" data-mwprovider=\"wikimediacommons\"><source src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/02/United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg\" type='audio/ogg; codecs=\"vorbis\"' data-title=\"Urspr\u00fcngliche Ogg-Datei (140 kbps)\" data-shorttitle=\"Quelle (Ogg)\" data-width=\"0\" data-height=\"0\" data-bandwidth=\"139864\"></source><track src=\"https://commons.wikimedia.org/w/index.php?title=TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.de.srt&amp;action=raw&amp;ctype=text%2Fx-srt\" kind=\"subtitles\" type=\"text/x-srt\" srclang=\"de\" label=\"Deutsch (de) Untertitel\" data-mwtitle=\"TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.de.srt\" data-mwprovider=\"wikimediacommons\" data-dir=\"ltr\"></track><track src=\"https://commons.wikimedia.org/w/index.php?title=TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.en.srt&amp;action=raw&amp;ctype=text%2Fx-srt\" kind=\"subtitles\" type=\"text/x-srt\" srclang=\"en\" label=\"English (en) Untertitel\" data-mwtitle=\"TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.en.srt\" data-mwprovider=\"wikimediacommons\" data-dir=\"ltr\"></track><track src=\"https://commons.wikimedia.org/w/index.php?title=TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.pt.srt&amp;action=raw&amp;ctype=text%2Fx-srt\" kind=\"subtitles\" type=\"text/x-srt\" srclang=\"pt\" label=\"portugu\u00eas (pt) Untertitel\" data-mwtitle=\"TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.pt.srt\" data-mwprovider=\"wikimediacommons\" data-dir=\"ltr\"></track><track src=\"https://commons.wikimedia.org/w/index.php?title=TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.sv.srt&amp;action=raw&amp;ctype=text%2Fx-srt\" kind=\"subtitles\" type=\"text/x-srt\" srclang=\"sv\" label=\"svenska (sv) Untertitel\" data-mwtitle=\"TimedText:United_States_Navy_Band_-_Sweden.ogg.sv.srt\" data-mwprovider=\"wikimediacommons\" data-dir=\"ltr\"></track></audio></div>\n</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Nationalfeiertag\" title=\"Nationalfeiertag\">Nationalfeiertag</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\">6. Juni</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><span id=\"Infobox-Staat-Zeitzone\"><span id=\"Anker:Infobox-Staat-Zeitzone\"></span></span><b><a href=\"/wiki/Zeitzone\" title=\"Zeitzone\">Zeitzone</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/UTC%2B1\" title=\"UTC+1\">UTC+1</a> <a href=\"/wiki/Mitteleurop%C3%A4ische_Zeit\" title=\"Mitteleurop\u00e4ische Zeit\">MEZ</a><br><a href=\"/wiki/UTC%2B2\" title=\"UTC+2\">UTC+2</a> <a href=\"/wiki/Sommerzeit#Mitteleurop.C3.A4ische_Sommerzeit\" title=\"Sommerzeit\">MESZ</a> (M\u00e4rz bis Oktober)</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Liste_der_Kfz-Nationalit%C3%A4tszeichen\" title=\"Liste der Kfz-Nationalit\u00e4tszeichen\">Kfz-Kennzeichen</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/Kfz-Kennzeichen_(Schweden)\" title=\"Kfz-Kennzeichen (Schweden)\">S</a></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/ISO_3166\" title=\"ISO 3166\">ISO 3166</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/ISO_3166-2:SE\" title=\"ISO 3166-2:SE\">SE</a>, SWE, 752</td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Top-Level-Domain\" title=\"Top-Level-Domain\">Internet-TLD</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\"><a href=\"/wiki/.se\" title=\".se\">.se</a></td>\n</tr><tr><td style=\"background-color:#f2f2f4; font-size:90%;\" valign=\"top\"><b><a href=\"/wiki/Internationale_Telefonvorwahl\" title=\"Internationale Telefonvorwahl\">Telefonvorwahl</a></b></td>\n<td style=\"font-size:90%;\">+46</td>\n</tr><tr><td colspan=\"2\" style=\"text-align:center; font-size:smaller; background-color:#f2f2f4;\">\n<div class=\"center\">\n<div class=\"floatnone\">\n<div class=\"noresize\" style=\"height: 330px; width: 330px; \"><map name=\"ImageMap_1_1540735334\"><area href=\"/wiki/%C3%84gypten\" shape=\"poly\" coords=\"178,227,176,234,181,255,212,249,201,239,201,231,199,227,191,227\" alt=\"\u00c4gypten\" title=\"\u00c4gypten\"><area href=\"/wiki/Tunesien\" shape=\"poly\" coords=\"151,223,138,232,138,224,134,222,138,216,138,211,145,212\" alt=\"Tunesien\" title=\"Tunesien\"><area href=\"/wiki/Libyen\" shape=\"poly\" coords=\"151,223,138,233,138,246,145,250,148,253,154,251,178,262,179,257,178,233,179,226,165,225,160,231,152,225\" alt=\"Libyen\" title=\"Libyen\"><area href=\"/wiki/Algerien\" shape=\"poly\" coords=\"114,211,114,224,95,223,95,228,120,256,127,257,143,249,138,244,138,233,137,223,135,221,138,214,138,210,123,210\" alt=\"Algerien\" title=\"Algerien\"><area href=\"/wiki/Marokko\" shape=\"poly\" coords=\"70,229,79,236,82,232,84,231,87,225,93,229,97,220,109,223,114,221,115,210,111,209,107,207,101,210,96,214,94,218,91,220,82,220\" alt=\"Marokko\" title=\"Marokko\"><area href=\"/wiki/Mauretanien\" shape=\"poly\" coords=\"71,231,70,242,76,245,79,250,87,254,97,257,98,234,102,236,96,226,95,231,86,226,84,232,80,232,80,237\" alt=\"Mauretanien\" title=\"Mauretanien\"><area href=\"/wiki/Senegal\" shape=\"poly\" coords=\"69,249,75,251,76,250,76,249,69,248,69,244,71,241,74,243,79,248,82,256,69,250\" alt=\"Senegal\" title=\"Senegal\"><area href=\"/wiki/Gambia\" shape=\"poly\" coords=\"70,246,77,248,76,253,68,250\" alt=\"Gambia\" title=\"Gambia\"><area href=\"/wiki/Guinea-Bissau\" shape=\"poly\" coords=\"67,250,76,253,76,256,71,256\" alt=\"Guinea-Bissau\" title=\"Guinea-Bissau\"><area href=\"/wiki/Guinea\" shape=\"poly\" coords=\"74,257,75,254,87,260,89,270,85,270,84,267,82,266,82,262,78,260,73,262\" alt=\"Guinea\" title=\"Guinea\"><area href=\"/wiki/Sierra_Leone\" shape=\"poly\" coords=\"75,261,80,259,82,264,81,266,78,270\" alt=\"Sierra Leone\" title=\"Sierra Leone\"><area href=\"/wiki/Liberia\" shape=\"poly\" coords=\"78,271,84,267,88,270,89,274,89,279\" alt=\"Liberia\" title=\"Liberia\"><area href=\"/wiki/Elfenbeink%C3%BCste\" shape=\"poly\" coords=\"90,278,89,265,98,268,102,271,102,281\" alt=\"Elfenbeink\u00fcste\" title=\"Elfenbeink\u00fcste\"><area href=\"/wiki/Ghana\" shape=\"poly\" coords=\"101,282,103,268,111,270,111,283\" alt=\"Ghana\" title=\"Ghana\"><area href=\"/wiki/Togo\" shape=\"poly\" coords=\"112,282,109,270,113,271,114,282\" alt=\"Togo\" title=\"Togo\"><area href=\"/wiki/Benin\" shape=\"poly\" coords=\"115,285,113,272,118,270,120,274,117,277,116,284\" alt=\"Benin\" title=\"Benin\"><area href=\"/wiki/Nigeria\" shape=\"poly\" coords=\"116,282,117,278,121,275,119,271,123,269,147,273,150,278,140,287,137,284,131,288,126,289,119,286\" alt=\"Nigeria\" title=\"Nigeria\"><area href=\"/wiki/%C3%84quatorialguinea\" shape=\"poly\" coords=\"132,290,134,290,136,294,139,294,139,296,133,296,130,291,131,289\" alt=\"\u00c4quatorialguinea\" title=\"\u00c4quatorialguinea\"><area href=\"/wiki/Kamerun\" shape=\"poly\" coords=\"138,285,132,288,135,290,137,293,155,296,154,293,150,290,150,287,152,284,148,279,153,280,151,275,150,273,149,278,145,280,141,286\" alt=\"Kamerun\" title=\"Kamerun\"><area href=\"/wiki/Gabun\" shape=\"poly\" coords=\"134,295,139,297,140,293,146,294,148,296,149,296,150,302,149,304,146,302,142,302,141,306,137,304,134,301,131,298,131,296\" alt=\"Gabun\" title=\"Gabun\"><area href=\"/wiki/Republik_Kongo\" shape=\"poly\" coords=\"141,305,142,301,149,302,149,299,148,296,146,296,146,294,154,296,157,293,162,293,159,301,153,303,153,306,149,307,145,307,142,305\" alt=\"Republik Kongo\" title=\"Republik Kongo\"><area href=\"/wiki/Angola\" shape=\"poly\" coords=\"141,306,145,305,145,308,154,307,157,311,162,311,164,309,170,309,170,313,176,314,176,317,170,318,171,320,172,322,166,322,153,323,145,323,141,321,143,317,146,314,145,311\" alt=\"Angola\" title=\"Angola\"><area href=\"/wiki/Demokratische_Republik_Kongo\" shape=\"poly\" coords=\"146,306,146,308,156,308,158,312,164,312,164,310,171,310,171,313,175,314,185,314,192,317,192,316,192,315,189,312,189,310,193,308,190,305,190,303,192,299,194,296,196,290,193,289,190,289,188,290,181,290,175,292,170,292,167,292,163,291,161,292,160,296,158,300,155,302,152,303,152,305\" alt=\"Demokratische Republik Kongo\" title=\"Demokratische Republik Kongo\"><area href=\"/wiki/Namibia\" shape=\"poly\" coords=\"144,319,175,321,176,323,168,323,168,326,165,325,165,328,161,329,152,327,147,325,144,323\" alt=\"Namibia\" title=\"Namibia\"><area href=\"/wiki/S%C3%BCdafrika\" shape=\"poly\" coords=\"166,327,174,326,180,326,184,325,187,323,193,323,197,323,194,324,193,326,193,327,193,327,184,328,177,329,173,329,169,329,164,329\" alt=\"S\u00fcdafrika\" title=\"S\u00fcdafrika\"><area href=\"/wiki/Swasiland\" shape=\"poly\" coords=\"196,324,193,325,194,326,198,326,197,324\" alt=\"Swasiland\" title=\"Swasiland\"><area href=\"/wiki/Mosambik\" shape=\"poly\" coords=\"193,315,194,319,200,319,199,321,196,322,198,326,208,321,206,319,216,315,222,310,222,307,206,311,209,313,207,317,206,318,204,316,202,315,196,316\" alt=\"Mosambik\" title=\"Mosambik\"><area href=\"/wiki/Tansania\" shape=\"poly\" coords=\"197,299,197,304,193,306,196,309,198,310,207,309,207,311,223,305,221,299,206,297,199,297,196,300,196,302\" alt=\"Tansania\" title=\"Tansania\"><area href=\"/wiki/Kenia\" shape=\"poly\" coords=\"205,288,211,284,216,286,222,286,225,282,224,287,226,293,226,296,220,300,220,301,213,299,204,297,204,295,207,293,208,290\" alt=\"Kenia\" title=\"Kenia\"><area href=\"/wiki/Somalia\" shape=\"poly\" coords=\"228,293,224,290,224,282,235,279,240,271,230,271,229,269,228,267,230,266,236,264,249,254,254,265,244,279,234,291\" alt=\"Somalia\" title=\"Somalia\"><area href=\"/wiki/Dschibuti\" shape=\"poly\" coords=\"232,264,226,266,225,269,227,270,231,267\" alt=\"Dschibuti\" title=\"Dschibuti\"><area href=\"/wiki/Eritrea\" shape=\"poly\" coords=\"215,255,209,260,209,266,217,265,224,266,227,265,227,262,218,257\" alt=\"Eritrea\" title=\"Eritrea\"><area href=\"/wiki/Sudan\" shape=\"poly\" coords=\"181,254,179,258,174,260,176,266,170,270,172,278,175,285,180,279,185,282,193,282,197,280,200,274,203,276,204,280,205,275,208,269,210,262,213,259,215,258,215,253,211,249\" alt=\"Sudan\" title=\"Sudan\"><area href=\"/wiki/Ruanda\" shape=\"poly\" coords=\"192,299,191,303,196,302,196,298\" alt=\"Ruanda\" title=\"Ruanda\"><area href=\"/wiki/Uganda\" shape=\"poly\" coords=\"196,290,191,299,204,297,208,291,205,288,201,289,197,291\" alt=\"Uganda\" title=\"Uganda\"><area href=\"/wiki/Burundi\" shape=\"poly\" coords=\"190,302,190,306,197,305,196,300\" alt=\"Burundi\" title=\"Burundi\"><area href=\"/wiki/Sambia\" shape=\"poly\" coords=\"176,315,176,318,169,318,171,321,179,322,188,320,194,318,198,316,201,312,202,310,201,310,198,309,194,309,191,310,188,312,190,314,192,315,192,317,187,315\" alt=\"Sambia\" title=\"Sambia\"><area href=\"/wiki/Malawi\" shape=\"poly\" coords=\"203,309,200,315,204,315,204,318,208,318,208,315,208,313,206,311,205,310\" alt=\"Malawi\" title=\"Malawi\"><area href=\"/wiki/Simbabwe\" shape=\"poly\" coords=\"193,318,180,321,187,325,198,323,201,318,200,318,193,318\" alt=\"Simbabwe\" title=\"Simbabwe\"><area href=\"/wiki/Botswana\" shape=\"poly\" coords=\"166,322,179,320,186,324,180,327,165,327,165,326,169,325,169,323\" alt=\"Botswana\" title=\"Botswana\"><area href=\"/wiki/%C3%84thiopien\" shape=\"poly\" coords=\"210,265,210,271,204,276,204,279,201,281,206,285,211,287,218,287,225,285,228,283,233,279,238,274,240,270,228,271,226,268,223,268,224,265,221,265,216,264\" alt=\"\u00c4thiopien\" title=\"\u00c4thiopien\"><area href=\"/wiki/S%C3%BCdsudan\" shape=\"poly\" coords=\"181,278,177,285,185,289,189,292,193,289,197,291,203,289,209,286,208,283,202,281,202,280,203,279,201,274,199,274,199,280,195,279,191,282,189,282,185,281,184,278\" alt=\"S\u00fcdsudan\" title=\"S\u00fcdsudan\"><area href=\"/wiki/Zentralafrikanische_Republik\" shape=\"poly\" coords=\"155,285,151,286,150,291,153,296,155,294,159,293,161,290,169,291,175,291,181,289,186,289,182,285,178,284,175,281,173,279,170,280,166,282,160,283,155,284\" alt=\"Zentralafrikanische Republik\" title=\"Zentralafrikanische Republik\"><area href=\"/wiki/Tschad\" shape=\"poly\" coords=\"152,252,154,256,154,260,153,263,150,268,147,270,147,273,151,274,152,278,152,283,146,280,151,286,158,287,170,284,175,279,170,275,175,269,178,268,177,257,159,253,153,250\" alt=\"Tschad\" title=\"Tschad\"><area href=\"/wiki/Niger\" shape=\"poly\" coords=\"111,263,115,271,119,271,120,271,121,268,132,270,138,274,145,273,147,271,152,266,154,261,154,258,152,254,152,252,150,251,145,249,140,250,131,253,124,257,121,256,121,264,119,265\" alt=\"Niger\" title=\"Niger\"><area href=\"/wiki/Mali\" shape=\"poly\" coords=\"81,250,81,259,86,259,89,265,93,268,97,267,100,264,110,262,114,263,120,263,122,262,122,256,119,252,114,246,105,238,102,234,99,234,97,236,96,247,95,251,95,255,96,255,84,252\" alt=\"Mali\" title=\"Mali\"><area href=\"/wiki/Burkina_Faso\" shape=\"poly\" coords=\"97,264,96,270,102,271,102,269,110,270,115,272,116,269,112,265,111,262,107,261,104,261,100,262\" alt=\"Burkina Faso\" title=\"Burkina Faso\"><area href=\"/wiki/Jemen\" shape=\"poly\" coords=\"225,258,228,253,234,254,238,254,244,243,248,242,253,246,252,250,249,253,243,257,238,261,232,265,226,265,226,263,225,258\" alt=\"Jemen\" title=\"Jemen\"><area href=\"/wiki/Oman\" shape=\"poly\" coords=\"254,222,251,229,255,231,254,234,253,237,247,244,253,247,261,242,263,232,265,222,259,222,256,223\" alt=\"Oman\" title=\"Oman\"><area href=\"/wiki/Vereinigte_Arabische_Emirate\" shape=\"poly\" coords=\"244,228,243,233,246,233,253,230,253,220,247,225\" alt=\"Vereinigte Arabische Emirate\" title=\"Vereinigte Arabische Emirate\"><area href=\"/wiki/Saudi-Arabien\" shape=\"poly\" coords=\"201,236,202,232,208,230,208,228,207,225,215,221,220,224,223,227,233,224,236,225,240,229,242,231,244,233,249,232,256,231,255,233,247,240,240,245,238,249,236,254,233,255,228,252,226,255,225,258,219,253,212,247,206,242,202,237\" alt=\"Saudi-Arabien\" title=\"Saudi-Arabien\"><area href=\"/wiki/Irak\" shape=\"poly\" coords=\"222,206,215,205,212,209,213,214,212,217,210,219,213,224,220,223,222,226,228,225,229,224,230,222,232,219,229,215,224,214,224,213,224,209,222,207\" alt=\"Irak\" title=\"Irak\"><area href=\"/wiki/Iran\" shape=\"poly\" coords=\"227,198,224,197,224,200,221,200,217,199,219,207,223,207,224,212,227,216,232,217,234,221,238,223,243,223,248,222,250,220,255,219,259,219,263,219,263,215,265,208,262,207,258,203,256,198,255,195,254,190,246,189,240,192,239,195,237,196\" alt=\"Iran\" title=\"Iran\"><area href=\"/wiki/Kuwait\" shape=\"poly\" coords=\"236,222,231,220,228,221,230,225,234,224\" alt=\"Kuwait\" title=\"Kuwait\"><area href=\"/wiki/Katar\" shape=\"poly\" coords=\"241,226,245,226,245,232,240,231,240,228\" alt=\"Katar\" title=\"Katar\"><area href=\"/wiki/Bahrain\" shape=\"poly\" coords=\"238,224,240,230,242,230,241,225\" alt=\"Bahrain\" title=\"Bahrain\"><area href=\"/wiki/Israel\" shape=\"poly\" coords=\"199,220,203,221,202,232,199,226\" alt=\"Israel\" title=\"Israel\"><area href=\"/wiki/Syrien\" shape=\"poly\" coords=\"200,215,200,217,204,217,203,223,204,223,210,222,213,215,214,209,216,207,211,207,207,211,203,210,203,214\" alt=\"Syrien\" title=\"Syrien\"><area href=\"/wiki/Libanon\" shape=\"poly\" coords=\"200,217,205,217,202,222,201,222\" alt=\"Libanon\" title=\"Libanon\"><area href=\"/wiki/Jordanien\" shape=\"poly\" coords=\"204,223,202,233,208,232,208,229,209,227,207,225,210,222,210,220,209,220,205,223,202,225\" alt=\"Jordanien\" title=\"Jordanien\"><area href=\"/wiki/Zypern\" shape=\"poly\" coords=\"193,216,192,220,198,220,199,215\" alt=\"Zypern\" title=\"Zypern\"><area href=\"/wiki/T%C3%BCrkei\" shape=\"poly\" coords=\"189,200,180,201,178,205,177,210,180,215,183,218,188,218,191,216,196,215,200,213,201,213,203,211,208,209,212,208,218,206,218,202,217,198,215,196,213,195,210,196,205,198,197,199,194,198,189,199,187,201,185,201,183,200\" alt=\"T\u00fcrkei\" title=\"T\u00fcrkei\"><area href=\"/wiki/Afghanistan\" shape=\"poly\" coords=\"272,172,270,174,270,175,266,172,266,175,264,178,260,181,258,183,257,186,254,189,252,190,252,197,254,201,256,202,258,205,263,205,266,202,270,199,268,195,269,192,270,188,270,182,270,179,269,177,269,176,272,173,273,170\" alt=\"Afghanistan\" title=\"Afghanistan\"><area href=\"/wiki/Turkmenistan\" shape=\"poly\" coords=\"230,188,236,183,240,185,241,179,248,179,254,179,260,180,258,182,258,187,257,191,255,193,253,190,249,189,246,191,242,192,240,194,237,195,236,195,233,192,232,190\" alt=\"Turkmenistan\" title=\"Turkmenistan\"><area href=\"/wiki/Pakistan\" shape=\"poly\" coords=\"270,174,274,169,278,169,278,173,276,177,276,178,281,179,279,188,279,192,279,195,277,197,276,200,280,202,280,204,276,209,273,211,270,212,268,216,264,216,263,216,263,213,264,210,263,207,258,206,262,205,268,200,270,196,267,193,271,191,272,187,271,182,271,179,270,176\" alt=\"Pakistan\" title=\"Pakistan\"><area href=\"/wiki/Griechenland\" shape=\"poly\" coords=\"165,209,167,205,168,204,174,202,179,202,178,206,176,210,176,215,174,217,182,218,181,222,176,223,171,220,169,218,166,216,164,212,163,208\" alt=\"Griechenland\" title=\"Griechenland\"><area href=\"/wiki/Italien\" shape=\"poly\" coords=\"140,197,139,189,145,187,150,186,151,188,152,191,151,195,154,199,157,201,159,203,161,206,161,207,159,209,156,212,156,214,155,216,154,216,145,215,145,211,148,210,151,209,153,206,151,204,149,202,148,201,145,204,143,206,142,208,138,209,138,208,137,205,138,201,139,201,140,201,141,201,143,201,145,202,146,204,147,203,147,201,145,198,144,196,142,195,140,194\" alt=\"Italien\" title=\"Italien\"><area href=\"/wiki/Malta\" shape=\"poly\" coords=\"151,216,147,220,153,222,156,222,156,217\" alt=\"Malta\" title=\"Malta\"><area href=\"/wiki/Frankreich\" shape=\"poly\" coords=\"135,173,133,171,130,173,126,172,116,173,118,182,119,189,122,192,130,197,133,197,138,197,139,200,141,203,143,203,144,199,144,197,141,196,139,195,139,191,138,189,138,185,142,181,143,181,141,177,138,177,136,174\" alt=\"Frankreich\" title=\"Frankreich\"><area href=\"/wiki/Portugal\" shape=\"poly\" coords=\"105,187,111,192,106,204,98,202\" alt=\"Portugal\" title=\"Portugal\"><area href=\"/wiki/Spanien\" shape=\"poly\" coords=\"108,181,104,188,110,191,105,203,106,207,111,208,119,208,125,205,130,206,130,202,130,196,115,186\" alt=\"Spanien\" title=\"Spanien\"><area href=\"/wiki/Mauritius\" shape=\"poly\" coords=\"256,292,257,300,261,298,261,293\" alt=\"Mauritius\" title=\"Mauritius\"><area href=\"/wiki/R%C3%A9union\" shape=\"poly\" coords=\"252,294,251,305,258,302,254,297\" alt=\"R\u00e9union\" title=\"R\u00e9union\"><area href=\"/wiki/Mayotte\" shape=\"poly\" coords=\"231,301,230,307,233,306,233,302\" alt=\"Mayotte\" title=\"Mayotte\"><area href=\"/wiki/Komoren\" shape=\"poly\" coords=\"226,302,225,308,230,308,230,303\" alt=\"Komoren\" title=\"Komoren\"><area href=\"/wiki/Seychellen\" shape=\"poly\" coords=\"247,287,249,297,266,287,267,276\" alt=\"Seychellen\" title=\"Seychellen\"><area href=\"/wiki/Madagaskar\" shape=\"poly\" coords=\"242,298,248,299,246,305,242,310,236,314,230,316,227,317,224,317,224,314,227,312,227,308,232,307,240,303,243,297\" alt=\"Madagaskar\" title=\"Madagaskar\"><area href=\"/wiki/Sao_Tome_und_Pr%C3%ADncipe\" shape=\"poly\" coords=\"129,292,125,299,130,300,133,294\" alt=\"Sao Tome und Pr\u00edncipe\" title=\"Sao Tome und Pr\u00edncipe\"><area href=\"/wiki/Sri_Lanka\" shape=\"poly\" coords=\"309,209,305,214,307,223,312,218,311,213\" alt=\"Sri Lanka\" title=\"Sri Lanka\"><area href=\"/wiki/Indien\" shape=\"poly\" coords=\"276,212,280,206,281,204,276,199,279,195,279,186,279,178,277,178,275,175,277,172,278,170,281,169,285,174,288,174,292,177,295,175,300,171,302,169,302,168,300,165,303,164,305,162,305,158,305,156,303,156,304,151,305,148,306,149,307,154,309,158,310,161,310,163,310,165,311,168,309,165,308,163,306,163,305,165,304,166,302,169,304,172,308,176,308,178,307,183,306,189,305,196,304,201,304,208,305,211,306,214,304,218,304,224,299,225,292,218,287,213,282,215,279,216\" alt=\"Indien\" title=\"Indien\"><area href=\"/wiki/Indonesien\" shape=\"poly\" coords=\"328,182,322,185,320,190,323,194,326,195,327,189,329,184,329,181\" alt=\"Indonesien\" title=\"Indonesien\"><area href=\"/wiki/Bangladesch\" shape=\"poly\" coords=\"312,169,311,165,308,165,307,167,307,162,305,165,303,165,301,168,304,171,306,174,310,176,310,172\" alt=\"Bangladesch\" title=\"Bangladesch\"><area href=\"/wiki/Volksrepublik_China\" shape=\"poly\" coords=\"264,126,266,130,267,136,267,140,268,145,270,149,271,153,270,156,270,160,269,163,269,165,271,168,275,169,280,169,284,170,286,175,288,175,292,172,295,170,300,167,301,164,302,160,303,157,303,152,304,147,306,146,306,144,309,146,311,149,312,151,314,152,315,150,315,147,314,139,314,136,318,134,318,132,319,122,318,135,320,138,323,134,320,128,318,125,318,117,316,112,313,107,311,103,307,96,303,92,298,90,295,90,293,90,292,86,291,83,289,81,287,79,281,72,279,65,276,63,273,63,272,63,270,60,266,58,266,62,267,64,262,67,261,69,264,75,267,79,270,82,271,84,274,86,275,80,279,85,281,93,286,98,287,104,288,109,287,115,282,124,273,127,270,128,263,126\" alt=\"Volksrepublik China\" title=\"Volksrepublik China\"><area href=\"/wiki/Nepal\" shape=\"poly\" coords=\"288,171,290,180,303,169,299,164,294,169\" alt=\"Nepal\" title=\"Nepal\"><area href=\"/wiki/Bhutan\" shape=\"poly\" coords=\"303,158,300,160,302,165,303,165,305,159\" alt=\"Bhutan\" title=\"Bhutan\"><area href=\"/wiki/Myanmar\" shape=\"poly\" coords=\"310,145,307,148,308,154,309,163,310,170,314,174,318,174,320,172,320,169,323,176,324,173,324,169,322,166,320,163,317,161,317,157,316,153,315,150,313,150,312,151,311,150,308,145\" alt=\"Myanmar\" title=\"Myanmar\"><area href=\"/wiki/Kanada\" shape=\"poly\" coords=\"43,106,54,98,49,93,48,86,46,82,47,79,54,75,63,59,67,54,102,22,101,22,103,18,112,18,115,21,123,21,130,21,133,20,137,20,143,26,146,32,146,35,142,38,142,43,145,51,146,58,146,62,148,70,146,74,139,74,134,71,125,70,121,71,116,72,113,74,109,78,93,87,89,91,83,95,78,103,69,111,62,120,57,128,53,126,52,117,50,115,44,111,44,109\" alt=\"Kanada\" title=\"Kanada\"><area href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" shape=\"poly\" coords=\"98,117,85,112,85,100,97,91,108,83,118,78,125,70,133,69,154,80,155,86,151,95,141,105,134,110,128,113,120,113,110,110,104,111,98,115,90,114,87,110\" alt=\"D\u00e4nemark (Gr\u00f6nland)\" title=\"D\u00e4nemark (Gr\u00f6nland)\"><area href=\"/wiki/Island\" shape=\"poly\" coords=\"116,116,112,126,117,130,124,131,130,130,130,122,123,115\" alt=\"Island\" title=\"Island\"><area href=\"/wiki/Mongolei\" shape=\"poly\" coords=\"270,83,271,91,272,95,271,98,268,102,267,104,265,104,265,107,266,108,267,110,267,114,265,117,265,123,265,128,269,126,271,127,275,129,276,124,282,123,286,114,287,110,286,104,285,98,280,94,279,90,276,81,274,85,274,85,272,84\" alt=\"Mongolei\" title=\"Mongolei\"><area href=\"/wiki/Norwegen\" shape=\"poly\" coords=\"168,90,158,91,158,108,170,106,172,117,165,119,158,127,154,133,149,137,146,140,143,144,141,150,140,155,145,156,154,154,154,141,158,140,158,135,166,127,167,127,170,125,174,122,176,120,175,114,169,91\" alt=\"Norwegen\" title=\"Norwegen\"><area href=\"/wiki/Schweden\" shape=\"poly\" coords=\"164,155,163,160,158,162,155,163,151,161,151,156,152,151,155,142,157,138,160,133,163,128,165,126,169,130,169,134,167,139,164,144,164,147,165,153\" alt=\"Schweden\" title=\"Schweden\"><area href=\"/wiki/Finnland\" shape=\"poly\" coords=\"170,135,167,124,173,122,174,129,177,137,178,140,179,141,178,145,176,147,175,151,173,151,168,151,165,150,165,145,167,142,169,138,170,137\" alt=\"Finnland\" title=\"Finnland\"><area href=\"/wiki/Irland\" shape=\"poly\" coords=\"119,153,120,157,122,160,122,163,121,165,118,166,113,166,111,163,111,159,114,155\" alt=\"Irland\" title=\"Irland\"><area href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" shape=\"poly\" coords=\"123,153,120,157,122,159,122,159,122,163,119,166,119,172,125,174,129,173,132,172,134,169,134,163,131,157,131,152,133,148,130,144,134,145,135,144,134,143,130,144,129,146,126,146,125,147,124,149,124,153\" alt=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\"><area href=\"/wiki/K%C3%B6nigreich_der_Niederlande\" shape=\"poly\" coords=\"135,167,140,174,144,166,137,166\" alt=\"Niederlande\" title=\"Niederlande\"><area href=\"/wiki/Belgien\" shape=\"poly\" coords=\"135,170,140,172,140,176,140,179,138,177,135,175,134,171\" alt=\"Belgien\" title=\"Belgien\"><area href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" shape=\"poly\" coords=\"146,155,145,162,148,165,153,165,154,165,153,161,152,159,152,156,149,154,145,155\" alt=\"D\u00e4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\"><area href=\"/wiki/Schweiz\" shape=\"poly\" coords=\"140,183,137,187,139,189,145,189,147,187,145,184,144,183\" alt=\"Schweiz\" title=\"Schweiz\"><area href=\"/wiki/%C3%96sterreich\" shape=\"poly\" coords=\"144,184,145,187,150,186,152,189,155,189,158,187,158,185,159,183,156,182,153,182,149,184,148,184\" alt=\"\u00d6sterreich\" title=\"\u00d6sterreich\"><area href=\"/wiki/Deutschland\" shape=\"poly\" coords=\"142,180,141,184,144,185,149,185,153,184,153,182,151,179,151,177,154,176,155,174,156,168,155,165,153,164,150,164,146,163,145,165,145,167,144,167,143,169,143,171,140,172,139,174,139,177,140,179,141,180,143,180\" alt=\"Deutschland\" title=\"Deutschland\"><area href=\"/wiki/Slowenien\" shape=\"poly\" coords=\"151,188,152,193,153,193,155,191,156,191,158,189,157,187,155,188\" alt=\"Slowenien\" title=\"Slowenien\"><area href=\"/wiki/Kroatien\" shape=\"poly\" coords=\"151,192,156,191,157,189,158,189,159,190,163,190,163,193,157,193,158,198,162,200,161,201,157,200,154,197,151,192\" alt=\"Kroatien\" title=\"Kroatien\"><area href=\"/wiki/Tschechische_Republik\" shape=\"poly\" coords=\"155,176,151,177,153,182,156,182,159,184,163,182,161,178\" alt=\"Tschechische Republik\" title=\"Tschechische Republik\"><area href=\"/wiki/Slowakei\" shape=\"poly\" coords=\"163,181,159,182,160,185,163,185,168,183,169,184,169,181,167,180\" alt=\"Slowakei\" title=\"Slowakei\"><area href=\"/wiki/Ungarn\" shape=\"poly\" coords=\"161,185,159,185,158,188,160,191,163,193,169,189,169,185,169,183,167,183,163,185\" alt=\"Ungarn\" title=\"Ungarn\"><area href=\"/wiki/Polen\" shape=\"poly\" coords=\"154,166,155,177,160,177,163,182,169,182,173,180,173,176,171,170,171,166,168,166,164,166,161,164\" alt=\"Polen\" title=\"Polen\"><area href=\"/wiki/Russland\" shape=\"poly\" coords=\"166,163,170,164,170,166,163,166,163,163\" alt=\"Russland\" title=\"Russland\"><area href=\"/wiki/Litauen\" shape=\"poly\" coords=\"166,160,174,160,175,162,175,165,173,167,172,168,171,168,170,166,168,164,165,164\" alt=\"Litauen\" title=\"Litauen\"><area href=\"/wiki/Lettland\" shape=\"poly\" coords=\"166,153,169,155,176,156,177,159,177,161,177,163,175,162,172,160,168,160,165,160,164,160,166,157\" alt=\"Lettland\" title=\"Lettland\"><area href=\"/wiki/Estland\" shape=\"poly\" coords=\"167,152,175,150,177,150,177,154,176,157,173,155,171,155,170,156,167,156,165,154\" alt=\"Estland\" title=\"Estland\"><area href=\"/wiki/Wei%C3%9Frussland\" shape=\"poly\" coords=\"171,168,174,167,177,162,183,161,186,166,185,171,184,173,183,174,180,175,175,175,172,175,171,174\" alt=\"Wei\u00dfrussland\" title=\"Wei\u00dfrussland\"><area href=\"/wiki/Moldawien\" shape=\"poly\" coords=\"178,183,181,187,182,191,183,191,185,190,185,187,183,184,180,183\" alt=\"Moldawien\" title=\"Moldawien\"><area href=\"/wiki/Ukraine\" shape=\"poly\" coords=\"171,173,172,178,169,184,171,185,175,185,181,183,184,185,186,191,191,191,191,194,195,193,197,190,200,185,201,180,202,175,198,174,192,174,189,172,189,169,185,170,184,172,179,172,175,172\" alt=\"Ukraine\" title=\"Ukraine\"><area href=\"/wiki/Mazedonien\" shape=\"poly\" coords=\"166,202,167,205,171,204,169,201\" alt=\"Mazedonien\" title=\"Mazedonien\"><area href=\"/wiki/Albanien\" shape=\"poly\" coords=\"162,201,165,199,167,204,167,206,164,209,162,206\" alt=\"Albanien\" title=\"Albanien\"><area href=\"/wiki/Montenegro\" shape=\"poly\" coords=\"161,200,162,197,166,199,164,203\" alt=\"Montenegro\" title=\"Montenegro\"><area href=\"/wiki/Bosnien_und_Herzegowina\" shape=\"poly\" coords=\"161,199,157,194,157,193,164,193,164,197,162,200\" alt=\"Bosnien und Herzegowina\" title=\"Bosnien und Herzegowina\"><area href=\"/wiki/Serbien\" shape=\"poly\" coords=\"163,190,163,197,165,199,165,200,166,202,170,201,170,198,170,194,168,194,167,191\" alt=\"Serbien\" title=\"Serbien\"><area href=\"/wiki/Bulgarien\" shape=\"poly\" coords=\"171,197,170,200,171,203,175,203,179,202,181,201,182,197,182,194,179,195,175,198\" alt=\"Bulgarien\" title=\"Bulgarien\"><area href=\"/wiki/Rum%C3%A4nien\" shape=\"poly\" coords=\"171,185,167,189,166,191,170,195,173,197,179,196,182,196,183,192,182,191,180,189,179,185,177,184\" alt=\"Rum\u00e4nien\" title=\"Rum\u00e4nien\"><area href=\"/wiki/Georgien\" shape=\"poly\" coords=\"205,192,211,190,217,190,220,192,220,195,215,196,209,196,207,195\" alt=\"Georgien\" title=\"Georgien\"><area href=\"/wiki/Aserbaidschan\" shape=\"poly\" coords=\"219,195,219,191,224,191,227,192,227,195,227,198,225,198,225,195,223,198,222,199,219,197\" alt=\"Aserbaidschan\" title=\"Aserbaidschan\"><area href=\"/wiki/Armenien\" shape=\"poly\" coords=\"215,195,218,193,223,199,221,199,217,199,215,198\" alt=\"Armenien\" title=\"Armenien\"><area href=\"/wiki/Kasachstan\" shape=\"poly\" coords=\"223,180,213,172,215,162,228,159,233,156,229,148,239,136,254,132,261,129,266,131,269,142,270,147,270,151,264,155,262,159,260,163,259,165,257,171,257,172,257,172,255,171,251,169,248,169,244,172,242,173,235,169,232,172,234,177,235,181,236,184,234,183,229,188,225,185,224,179\" alt=\"Kasachstan\" title=\"Kasachstan\"><area href=\"/wiki/Usbekistan\" shape=\"poly\" coords=\"233,174,238,185,240,184,240,179,243,177,250,180,256,181,259,181,262,179,261,176,259,174,260,171,262,167,263,168,264,165,264,165,262,165,260,164,258,166,257,171,254,170,250,167,246,168,244,172,237,170\" alt=\"Usbekistan\" title=\"Usbekistan\"><area href=\"/wiki/Tadschikistan\" shape=\"poly\" coords=\"266,173,265,177,263,181,262,177,260,176,259,175,260,172,260,170,260,167,262,167,262,169,261,172,262,172,266,169,267,167,271,168,271,169,271,171,270,172,270,173,268,174,264,172\" alt=\"Tadschikistan\" title=\"Tadschikistan\"><area href=\"/wiki/Kirgisistan\" shape=\"poly\" coords=\"262,157,258,161,258,165,263,165,265,165,264,168,262,169,261,172,262,172,263,169,266,168,268,166,268,163,270,160,270,153,271,151,266,153,264,157,263,159,261,161\" alt=\"Kirgisistan\" title=\"Kirgisistan\"><area href=\"/wiki/Russland\" shape=\"poly\" coords=\"179,118,173,125,178,132,178,139,181,143,178,147,177,152,177,155,178,160,180,162,186,163,187,166,187,169,187,170,190,171,192,173,202,175,202,178,199,186,198,193,203,194,206,191,213,191,218,191,223,191,223,189,222,183,220,178,214,173,213,169,215,162,219,161,234,157,231,152,226,143,236,138,238,134,242,137,245,130,252,133,263,128,267,126,264,114,268,114,267,109,262,103,266,100,271,96,271,88,271,84,270,77,265,74,258,73,257,70,257,67,265,65,266,60,266,58,268,57,271,59,274,64,278,65,278,58,268,53,259,50,261,45,257,42,249,41,247,43,247,51,244,45,230,37,233,33,240,32,236,27,225,26,221,26,207,23,201,23,188,23,184,23,177,24,174,27,176,31,178,33,185,41,193,43,201,45,202,48,199,49,194,51,193,55,201,63,204,65,205,67,201,68,197,71,189,73,185,77,192,82,194,82,198,84,200,87,200,97,199,101,197,105,194,102,195,98,195,93,186,92,186,88,180,85,171,87,175,93,181,97,189,93,189,97,188,101,188,107,193,117,192,118,187,118,187,119,185,120,180,119\" alt=\"Russland\" title=\"Russland\"><area href=\"/wiki/Vereinigte_Staaten\" shape=\"poly\" coords=\"18,96,18,103,22,105,30,100,37,102,42,104,49,106,52,102,54,98,49,95,48,88,46,84,48,79,59,72,63,65,70,51,91,30,102,21,103,20,109,18,118,19,120,21,125,22,131,21,134,19,138,19,148,32,151,36,168,32,175,28,176,24,176,20,177,15,178,10,190,15,194,12,193,9,177,6,170,6,153,8,145,13,143,15,136,16,130,16,122,16,116,16,115,20,119,21,114,18,101,18,89,20,81,25,68,29,58,36,50,44,43,53,40,59,36,62,34,65,32,69,32,72,29,75,29,76,28,83\" alt=\"Vereinigte Staaten\" title=\"Vereinigte Staaten\"><area href=\"/wiki/Malediven\" shape=\"poly\" coords=\"290,225,303,240,307,233,294,221\" alt=\"Malediven\" title=\"Malediven\"><area href=\"/wiki/Japan\" shape=\"poly\" coords=\"267,37,262,44,261,49,269,53,277,58,284,65,287,70,290,73,295,77,297,81,301,84,306,83,304,78,299,72,290,63,286,57,278,48,269,43,261,39\" alt=\"Japan\" title=\"Japan\"><area href=\"/wiki/Nordkorea\" shape=\"poly\" coords=\"280,66,279,67,280,71,284,79,287,81,290,81,290,78,287,74,285,70,282,67\" alt=\"Nordkorea\" title=\"Nordkorea\"><area href=\"/wiki/S%C3%BCdkorea\" shape=\"poly\" coords=\"286,70,289,79,292,82,296,81,296,77,293,74,288,70\" alt=\"S\u00fcdkorea\" title=\"S\u00fcdkorea\"><area href=\"/wiki/Republik_China_(Taiwan)\" shape=\"poly\" coords=\"314,98,309,98,311,104,314,108,317,106,314,100\" alt=\"Republik China (Taiwan)\" title=\"Republik China (Taiwan)\"><area href=\"/wiki/Singapur\" shape=\"poly\" coords=\"326,180,328,178,328,181,328,182,326,182\" alt=\"Singapur\" title=\"Singapur\"><area href=\"/wiki/Malaysia\" shape=\"poly\" coords=\"325,180,326,173,327,172,328,173,328,177,328,180,327,180,326,180,325,180\" alt=\"Malaysia\" title=\"Malaysia\"><area href=\"/wiki/Philippinen\" shape=\"poly\" coords=\"318,105,316,108,319,117,323,122,325,120,324,114,319,108\" alt=\"Philippinen\" title=\"Philippinen\"><area href=\"/wiki/Thailand\" shape=\"poly\" coords=\"316,153,316,160,316,162,318,164,320,165,322,168,322,169,323,174,324,178,326,178,327,175,327,173,326,171,325,169,323,166,325,162,323,158,323,154,323,150,321,147,320,149,319,155,319,157\" alt=\"Thailand\" title=\"Thailand\"><area href=\"/wiki/Vietnam\" shape=\"poly\" coords=\"318,135,313,138,315,145,316,146,320,146,323,145,324,148,326,154,326,157,326,162,325,163,328,165,328,162,328,157,326,150,326,145,324,141,322,141,322,141,320,140,318,136\" alt=\"Vietnam\" title=\"Vietnam\"><area href=\"/wiki/Laos\" shape=\"poly\" coords=\"316,145,316,152,317,155,318,155,319,156,320,152,321,149,323,151,324,152,324,148,324,145,321,146,319,147,319,145,317,143,316,147\" alt=\"Laos\" title=\"Laos\"><area href=\"/wiki/Kambodscha\" shape=\"poly\" coords=\"324,148,323,153,323,158,325,162,326,162,327,160,327,157,326,153,325,150\" alt=\"Kambodscha\" title=\"Kambodscha\"><area href=\"/wiki/Indien\" shape=\"poly\" coords=\"319,177,314,182,317,188,321,184,320,180\" alt=\"Indien\" title=\"Indien\"><area href=\"/wiki/Venezuela\" shape=\"poly\" coords=\"5,140,0,152,0,168,2,176,5,174,8,167\" alt=\"Venezuela\" title=\"Venezuela\"><area href=\"/wiki/Guyana\" shape=\"poly\" coords=\"7,174,3,176,4,180,3,185,3,190,5,193,5,187,6,182\" alt=\"Guyana\" title=\"Guyana\"><area href=\"/wiki/Suriname\" shape=\"poly\" coords=\"7,185,2,188,5,194,6,196,8,192,9,189\" alt=\"Suriname\" title=\"Suriname\"><area href=\"/wiki/Frankreich\" shape=\"poly\" coords=\"10,192,6,195,7,200,10,201\" alt=\"Frankreich (Franz\u00f6sisch-Guayana)\" title=\"Frankreich (Franz\u00f6sisch-Guayana)\"><area href=\"/wiki/Brasilien\" shape=\"poly\" coords=\"4,193,8,200,11,203,14,212,24,230,30,245,33,255,29,258,23,252,12,224,4,202,2,194\" alt=\"Brasilien\" title=\"Brasilien\"><area href=\"/wiki/Kap_Verde\" shape=\"poly\" coords=\"54,227,48,237,58,243,64,231\" alt=\"Kap Verde\" title=\"Kap Verde\"><area href=\"/wiki/Spanien\" shape=\"poly\" coords=\"75,208,71,216,75,220,83,220,90,218,90,212\" alt=\"Spanien (Kanaren)\" title=\"Spanien (Kanaren)\"><area href=\"/wiki/Dominikanische_Republik\" shape=\"poly\" coords=\"7,133,12,129,12,136,12,139,9,139\" alt=\"Dominikanische Republik\" title=\"Dominikanische Republik\"><area href=\"/wiki/Puerto_Rico\" shape=\"poly\" coords=\"8,140,12,141,10,146,7,145,6,141\" alt=\"Puerto Rico\" title=\"Puerto Rico\"><area href=\"/wiki/Dominkanische_Republik\" shape=\"poly\" coords=\"8,124,11,123,12,128,10,130,7,132\" alt=\"Dominkanische Republik\" title=\"Dominkanische Republik\"><area href=\"/wiki/Bahamas\" shape=\"poly\" coords=\"19,103,15,110,15,115,19,114,22,110,22,105\" alt=\"Bahamas\" title=\"Bahamas\"><area href=\"/wiki/Jamaika\" shape=\"poly\" coords=\"7,114,11,116,11,122,7,124\" alt=\"Jamaika\" title=\"Jamaika\"><area href=\"/wiki/Kuba\" shape=\"poly\" coords=\"12,103,18,95,19,99,19,103,16,108,14,113,14,117,13,123,11,125,9,121,11,116,12,111,13,103\" alt=\"Kuba\" title=\"Kuba\"><area href=\"/wiki/Mexiko\" shape=\"poly\" coords=\"20,87,23,91,21,94,18,96,14,96\" alt=\"Mexiko\" title=\"Mexiko\"><area href=\"/wiki/Mexiko\" shape=\"poly\" coords=\"29,68,34,69,41,63,44,58,50,51,54,47,59,42,63,37,67,34,69,31,63,35,50,41,43,48,36,55,34,59,32,64\" alt=\"Mexiko\" title=\"Mexiko\"><area href=\"/wiki/Venezuela\" shape=\"poly\" coords=\"5,140,0,152,0,168,2,176,5,174,8,167\" alt=\"Venezuela\" title=\"Venezuela\"><area href=\"/wiki/Guyana\" shape=\"poly\" coords=\"7,174,3,176,4,180,3,185,3,190,5,193,5,187,6,182\" alt=\"Guyana\" title=\"Guyana\"><area href=\"/wiki/Suriname\" shape=\"poly\" coords=\"7,185,2,188,5,194,6,196,8,192,9,189\" alt=\"Suriname\" title=\"Suriname\"><area href=\"/wiki/Frankreich\" shape=\"poly\" coords=\"10,192,6,195,7,200,10,201\" alt=\"Frankreich (Franz\u00f6sisch-Guayana)\" title=\"Frankreich (Franz\u00f6sisch-Guayana)\"><area href=\"/wiki/Brasilien\" shape=\"poly\" coords=\"4,193,8,200,11,203,14,212,24,230,30,245,33,255,29,258,23,252,12,224,4,202,2,194\" alt=\"Brasilien\" title=\"Brasilien\"><area href=\"/wiki/Kap_Verde\" shape=\"poly\" coords=\"54,227,48,237,58,243,64,231\" alt=\"Kap Verde\" title=\"Kap Verde\"><area href=\"/wiki/Spanien\" shape=\"poly\" coords=\"75,208,71,216,75,220,83,220,90,218,90,212\" alt=\"Spanien (Kanaren)\" title=\"Spanien (Kanaren)\"><area href=\"/wiki/Dominikanische_Republik\" shape=\"poly\" coords=\"7,133,12,129,12,136,12,139,9,139\" alt=\"Dominikanische Republik\" title=\"Dominikanische Republik\"><area href=\"/wiki/Puerto_Rico\" shape=\"poly\" coords=\"8,140,12,141,10,146,7,145,6,141\" alt=\"Puerto Rico\" title=\"Puerto Rico\"><area href=\"/wiki/Dominkanische_Republik\" shape=\"poly\" coords=\"8,124,11,123,12,128,10,130,7,132\" alt=\"Dominkanische Republik\" title=\"Dominkanische Republik\"><area href=\"/wiki/Bahamas\" shape=\"poly\" coords=\"19,103,15,110,15,115,19,114,22,110,22,105\" alt=\"Bahamas\" title=\"Bahamas\"><area href=\"/wiki/Jamaika\" shape=\"poly\" coords=\"7,114,11,116,11,122,7,124\" alt=\"Jamaika\" title=\"Jamaika\"><area href=\"/wiki/Kuba\" shape=\"poly\" coords=\"12,103,18,95,19,99,19,103,16,108,14,113,14,117,13,123,11,125,9,121,11,116,12,111,13,103\" alt=\"Kuba\" title=\"Kuba\"><area href=\"/wiki/Mexiko\" shape=\"poly\" coords=\"20,87,23,91,21,94,18,96,14,96\" alt=\"Mexiko\" title=\"Mexiko\"><area href=\"/wiki/Mexiko\" shape=\"poly\" coords=\"29,68,34,69,41,63,44,58,50,51,54,47,59,42,63,37,67,34,69,31,63,35,50,41,43,48,36,55,34,59,32,64\" alt=\"Mexiko\" title=\"Mexiko\"><area href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" shape=\"poly\" coords=\"123,131,122,143,131,145,134,139,134,132,127,132\" alt=\"D\u00e4nemark (F\u00e4r\u00f6er)\" title=\"D\u00e4nemark (F\u00e4r\u00f6er)\"></map><img alt=\"Staatsgebiet des K\u00f6nigreichs Schweden\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e3/Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg/330px-Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg.png\" width=\"330\" height=\"330\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e3/Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg/495px-Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e3/Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg/660px-Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_%28Europe_centered%29.svg.png 2x\" data-file-width=\"1032\" data-file-height=\"1032\" usemap=\"#ImageMap_1_1540735334\"><div style=\"margin-left: 310px; margin-top: -20px; text-align: left;\"><a href=\"/wiki/Datei:Sweden_in_the_European_Union_on_the_globe_(Europe_centered).svg\" title=\"\u00dcber dieses Bild\"><img alt=\"\u00dcber dieses Bild\" src=\"/w/extensions/ImageMap/desc-20.png?15600\" style=\"border: none;\"></a></div>\n</div>\n</div>\n</div>\nStaatsgebiet des K\u00f6nigreichs Schweden</td>\n</tr></table><p>Das <b>K\u00f6nigreich Schweden</b> (<span style=\"font-style:normal;font-weight:normal\"><a href=\"/wiki/Schwedische_Sprache\" title=\"Schwedische Sprache\">schwedisch</a></span> <span lang=\"sv-Latn\" style=\"font-style:italic\"><b>Konungariket Sverige</b></span> <span class=\"noprint\" style=\"white-space:nowrap;\"><a href=\"/wiki/Datei:Sv-Konungariket_Sverige.ogg\" title=\"Audio-Datei / H\u00f6rbeispiel\"><img alt=\"Audio-Datei / H\u00f6rbeispiel\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Loudspeaker.svg/12px-Loudspeaker.svg.png\" width=\"12\" height=\"12\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Loudspeaker.svg/18px-Loudspeaker.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Loudspeaker.svg/24px-Loudspeaker.svg.png 2x\" data-file-width=\"20\" data-file-height=\"20\"></a> <span style=\"white-space:initial;\"><a href=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/Sv-Konungariket_Sverige.ogg\" class=\"internal\" title=\"Sv-Konungariket Sverige.ogg\">anh\u00f6ren</a></span><sup><a href=\"/wiki/Hilfe:Audio\" title=\"Hilfe:Audio\"><span title=\"Hilfe \u2013 Audio\">?</span></a>/<a href=\"/wiki/Datei:Sv-Konungariket_Sverige.ogg\" title=\"Datei:Sv-Konungariket Sverige.ogg\"><span title=\"Tondateibeschreibungsseite mit Lizenzangabe f\u00fcr \u201eSv-Konungariket Sverige.ogg\u201c\" style=\"font-family:monospace;\">i</span></a></sup></span> oder einfach <b>Sverige</b> <span class=\"noprint\" style=\"white-space:nowrap;\"><a href=\"/wiki/Datei:Sv-Sverige.ogg\" title=\"Audio-Datei / H\u00f6rbeispiel\"><img alt=\"Audio-Datei / H\u00f6rbeispiel\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Loudspeaker.svg/12px-Loudspeaker.svg.png\" width=\"12\" height=\"12\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Loudspeaker.svg/18px-Loudspeaker.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Loudspeaker.svg/24px-Loudspeaker.svg.png 2x\" data-file-width=\"20\" data-file-height=\"20\"></a> <span style=\"white-space:initial;\"><a href=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/59/Sv-Sverige.ogg\" class=\"internal\" title=\"Sv-Sverige.ogg\">anh\u00f6ren</a></span><sup><a href=\"/wiki/Hilfe:Audio\" title=\"Hilfe:Audio\"><span title=\"Hilfe \u2013 Audio\">?</span></a>/<a href=\"/wiki/Datei:Sv-Sverige.ogg\" title=\"Datei:Sv-Sverige.ogg\"><span title=\"Tondateibeschreibungsseite mit Lizenzangabe f\u00fcr \u201eSv-Sverige.ogg\u201c\" style=\"font-family:monospace;\">i</span></a></sup></span>) ist eine <a href=\"/wiki/Monarchie#Parlamentarische_Monarchie\" title=\"Monarchie\">parlamentarische Monarchie</a> in <a href=\"/wiki/Nordeuropa\" title=\"Nordeuropa\">Nordeuropa</a>. Das Staatsgebiet umfasst den \u00f6stlichen Teil der <a href=\"/wiki/Skandinavische_Halbinsel\" title=\"Skandinavische Halbinsel\">Skandinavischen Halbinsel</a> und die Inseln <a href=\"/wiki/Gotland\" title=\"Gotland\">Gotland</a> und <a href=\"/wiki/%C3%96land\" title=\"\u00d6land\">\u00d6land</a>. Schweden ist Mitglied des <a href=\"/wiki/Nordischer_Rat\" title=\"Nordischer Rat\">Nordischen Rates</a> und seit 1995 der <a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ische_Union\" title=\"Europ\u00e4ische Union\">Europ\u00e4ischen Union</a>. Anders als <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> und <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a> ist es jedoch nicht Mitglied der <a href=\"/wiki/NATO\" title=\"NATO\">NATO</a> und milit\u00e4risch b\u00fcndnisfrei.</p>\n<p></p>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Geographie","number":"1","index":"1","fromtitle":"Schweden","anchor":"Geographie","id":1,"text":"<table class=\"float-right\" style=\"margin-left: 1em; background-color: #f9f9f9; border: none; border-collapse: collapse; width: 1px;\"><tr><td style=\"border: none; padding: 0;\">\n<div style=\"position: relative; z-index: 0; padding: 0; margin:3px; border: 1px solid #CCC;\">\n<div class=\"center\">\n<div class=\"floatnone\"><a href=\"/wiki/Datei:Sweden_relief_location_map.jpg\" class=\"image\" title=\"Schweden (Schweden)\"><img alt=\"Schweden (Schweden)\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/85/Sweden_relief_location_map.jpg/290px-Sweden_relief_location_map.jpg\" width=\"290\" height=\"633\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/85/Sweden_relief_location_map.jpg/435px-Sweden_relief_location_map.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/85/Sweden_relief_location_map.jpg/580px-Sweden_relief_location_map.jpg 2x\" data-file-width=\"842\" data-file-height=\"1837\"></a></div>\n</div>\n<div style=\"position:absolute; top:70.7%; left:53.9%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=59.325_N_18.05_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%27%27%27%5B%5BStockholm%5D%5D%27%27%27\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(59\u00b0 19\u2032 30\u2033 N, 18\u00b0 3\u2032 0\u2033O)\"><img alt=\"Stockholm\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; top:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><b><a href=\"/wiki/Stockholm\" title=\"Stockholm\">Stockholm</a></b></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:81.9%; left:10.9%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=57.706111_N_11.953611_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BG%C3%B6teborg%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(57\u00b0 42\u2032 22\u2033 N, 11\u00b0 57\u2032 13\u2033O)\"><img alt=\"G\u00f6teborg\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:-1.5em; bottom:3px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/G%C3%B6teborg\" title=\"G\u00f6teborg\">G\u00f6teborg</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:96.5%; left:18.3%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=55.6025_N_13.000833_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BMalm%C3%B6%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(55\u00b0 36\u2032 9\u2033 N, 13\u00b0 0\u2032 3\u2033O)\"><img alt=\"Malm\u00f6\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Malm%C3%B6\" title=\"Malm\u00f6\">Malm\u00f6</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:66.9%; left:51%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=59.859722_N_17.641111_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BUppsala%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(59\u00b0 51\u2032 35\u2033 N, 17\u00b0 38\u2032 28\u2033O)\"><img alt=\"Uppsala\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Uppsala\" title=\"Uppsala\">Uppsala</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:68.7%; left:43.3%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=59.611111_N_16.545833_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BV%C3%A4ster%C3%A5s%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(59\u00b0 36\u2032 40\u2033 N, 16\u00b0 32\u2032 45\u2033O)\"><img alt=\"V\u00e4ster\u00e5s\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:3px; top:-2em; height:4em;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/V%C3%A4ster%C3%A5s\" title=\"V\u00e4ster\u00e5s\">V\u00e4ster\u00e5s</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:77%; left:36.8%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=58.408333_N_15.625_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BLink%C3%B6ping%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(58\u00b0 24\u2032 30\u2033 N, 15\u00b0 37\u2032 30\u2033O)\"><img alt=\"Link\u00f6ping\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; top:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Link%C3%B6ping\" title=\"Link\u00f6ping\">Link\u00f6ping</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:71%; left:33.9%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=59.270833_N_15.2125_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5B%C3%96rebro%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(59\u00b0 16\u2032 15\u2033 N, 15\u00b0 12\u2032 45\u2033O)\"><img alt=\"\u00d6rebro\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; top:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/%C3%96rebro\" title=\"\u00d6rebro\">\u00d6rebro</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:93.4%; left:16.2%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=56.045833_N_12.694444_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BHelsingborg%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(56\u00b0 2\u2032 45\u2033 N, 12\u00b0 41\u2032 40\u2033O)\"><img alt=\"Helsingborg\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Helsingborg\" title=\"Helsingborg\">Helsingborg</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:81.4%; left:26.5%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=57.780556_N_14.161111_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BJ%C3%B6nk%C3%B6ping%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(57\u00b0 46\u2032 50\u2033 N, 14\u00b0 9\u2032 40\u2033O)\"><img alt=\"J\u00f6nk\u00f6ping\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; top:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/J%C3%B6nk%C3%B6ping\" title=\"J\u00f6nk\u00f6ping\">J\u00f6nk\u00f6ping</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:75.8%; left:40.8%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=58.591667_N_16.188889_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BNorrk%C3%B6ping%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(58\u00b0 35\u2032 30\u2033 N, 16\u00b0 11\u2032 20\u2033O)\"><img alt=\"Norrk\u00f6ping\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; top:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Norrk%C3%B6ping\" title=\"Norrk\u00f6ping\">Norrk\u00f6ping</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:61.8%; left:36.8%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=60.605556_N_15.630556_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BFalun%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(60\u00b0 36\u2032 20\u2033 N, 15\u00b0 37\u2032 50\u2033O)\"><img alt=\"Falun\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; bottom:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Falun\" title=\"Falun\">Falun</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:61.3%; left:47.5%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=60.675556_N_17.145833_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BG%C3%A4vle%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(60\u00b0 40\u2032 32\u2033 N, 17\u00b0 8\u2032 45\u2033O)\"><img alt=\"G\u00e4vle\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/G%C3%A4vle\" title=\"G\u00e4vle\">G\u00e4vle</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:47.7%; left:53.1%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=62.633333_N_17.941667_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BH%C3%A4rn%C3%B6sand%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(62\u00b0 38\u2032 0\u2033 N, 17\u00b0 56\u2032 30\u2033O)\"><img alt=\"H\u00e4rn\u00f6sand\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; top:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/H%C3%A4rn%C3%B6sand\" title=\"H\u00e4rn\u00f6sand\">H\u00e4rn\u00f6sand</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:43.9%; left:29.9%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=63.176389_N_14.638889_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5B%C3%96stersund%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(63\u00b0 10\u2032 35\u2033 N, 14\u00b0 38\u2032 20\u2033O)\"><img alt=\"\u00d6stersund\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; top:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/%C3%96stersund\" title=\"\u00d6stersund\">\u00d6stersund</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:39.4%; left:69.5%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=63.826944_N_20.266944_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BUme%C3%A5%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(63\u00b0 49\u2032 37\u2033 N, 20\u00b0 16\u2032 1\u2033O)\"><img alt=\"Ume\u00e5\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Ume%C3%A5\" title=\"Ume\u00e5\">Ume\u00e5</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:27.2%; left:82.7%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=65.583333_N_22.15_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BLule%C3%A5%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(65\u00b0 35\u2032 0\u2033 N, 22\u00b0 9\u2032 0\u2033O)\"><img alt=\"Lule\u00e5\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Lule%C3%A5\" title=\"Lule\u00e5\">Lule\u00e5</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:82.4%; left:55.6%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=57.638889_N_18.294444_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BVisby%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(57\u00b0 38\u2032 20\u2033 N, 18\u00b0 17\u2032 40\u2033O)\"><img alt=\"Visby\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:-1.5em; bottom:3px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Visby\" title=\"Visby\">Visby</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:89.1%; left:17.3%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=56.666667_N_12.85_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BHalmstad%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(56\u00b0 40\u2032 0\u2033 N, 12\u00b0 51\u2032 0\u2033O)\"><img alt=\"Halmstad\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Halmstad\" title=\"Halmstad\">Halmstad</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:70.3%; left:21.9%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=59.380556_N_13.504722_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BKarlstad%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(59\u00b0 22\u2032 50\u2033 N, 13\u00b0 30\u2032 17\u2033O)\"><img alt=\"Karlstad\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Karlstad\" title=\"Karlstad\">Karlstad</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:89.1%; left:42%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\">\n<div class=\"noresize\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=56.663056_N_16.363056_E_region:SE_type:landmark&amp;title=%3Csmall%3E%5B%5BKalmar%5D%5D%3C%2Fsmall%3E\" class=\"plainlinks\" rel=\"nofollow\" title=\"(56\u00b0 39\u2032 47\u2033 N, 16\u00b0 21\u2032 47\u2033O)\"><img alt=\"Kalmar\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/8px-Red_pog.svg.png\" width=\"8\" height=\"8\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/12px-Red_pog.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Red_pog.svg/16px-Red_pog.svg.png 2x\" data-file-width=\"64\" data-file-height=\"64\"></a></div>\n</div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Kalmar\" title=\"Kalmar\">Kalmar</a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:17%; left:20%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; top:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\"><span style=\"color:#646464\"><b>NORWEGEN</b></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:57%; left:86%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; top:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\"><span style=\"color:#646464\"><b>FINNLAND</b></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:75%; left:88%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; top:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/Estland\" title=\"Estland\"><span style=\"color:#646464\"><b>ESTLAND</b></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:87%; left:87%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:center; top:3px; left:-3em\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/Lettland\" title=\"Lettland\"><span style=\"color:#646464\"><b>LETTLAND</b></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:95%; left:100%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:right; right:3px; top:-2em; height:4em;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/Litauen\" title=\"Litauen\"><span style=\"color:#646464\"><b>LITAUEN</b></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:100%; left:0%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\"><span style=\"color:#646464\"><b>D\u00c4NEMARK</b></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:95%; left:50%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/Ostsee\" title=\"Ostsee\"><span style=\"color:#2A6DB5\"><i><b>OSTSEE</b></i></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:5%; left:1%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; top:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><a href=\"/wiki/Atlantik\" class=\"mw-redirect\" title=\"Atlantik\"><span style=\"color:#2A6DB5\"><i><b>ATLANTIK</b></i></span></a></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:57%; left:49%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><a href=\"/wiki/Bottnischer_Meerbusen\" title=\"Bottnischer Meerbusen\"><span style=\"color:#2A6DB5\"><i><b>BOTTNISCHER MEERBUSEN</b></i></span></a></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:75%; left:14%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><i><a href=\"/wiki/V%C3%A4nern\" title=\"V\u00e4nern\">V\u00e4nern</a></i></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:78%; left:21%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><i><a href=\"/wiki/V%C3%A4ttern\" title=\"V\u00e4ttern\">V\u00e4ttern</a></i></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:85%; left:59%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><i><a href=\"/wiki/Gotland\" title=\"Gotland\">Gotland</a></i></small></span></td>\n</tr></table></div>\n<div style=\"position:absolute; top:89%; left:44%; height:0; width:0;\">\n<div style=\"position:relative;z-index:100;left:-4px;top:-4px;width:8px;height:8px;line-height:0px;\"></div>\n<table style=\"font-size:90%; border:none; background-color:transparent; border-collapse:collapse; line-height:1em; position:absolute; width:6em; margin: 0 .2em; text-align:left; left:1px; bottom:1px;\"><tr><td style=\"border:none; vertical-align:middle;\"><span style=\"position:relative; z-index:9;\"><small><i><a href=\"/wiki/%C3%96land\" title=\"\u00d6land\">\u00d6land</a></i></small></span></td>\n</tr></table></div>\n</div>\n</td>\n</tr></table><p>Schweden grenzt an das <a href=\"/wiki/Kattegat\" title=\"Kattegat\">Kattegat</a>, die Staaten <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> und <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a> sowie die <a href=\"/wiki/Ostsee\" title=\"Ostsee\">Ostsee</a>. Zu Schweden geh\u00f6ren etwa 221.800 Inseln, <a href=\"/wiki/Gotland\" title=\"Gotland\">Gotland</a> (2994\u00a0km\u00b2) und <a href=\"/wiki/%C3%96land\" title=\"\u00d6land\">\u00d6land</a> (1347\u00a0km\u00b2, beide in der Ostsee) sowie <a href=\"/wiki/Orust\" title=\"Orust\">Orust</a> (346\u00a0km\u00b2, n\u00f6rdlich von <a href=\"/wiki/G%C3%B6teborg\" title=\"G\u00f6teborg\">G\u00f6teborg</a>) sind die drei gr\u00f6\u00dften. Die l\u00e4ngste Ausdehnung von Norden nach S\u00fcden betr\u00e4gt 1572\u00a0km, von Osten nach Westen 499\u00a0km. Die Landgrenze zu Norwegen ist 1619\u00a0km lang, die zu Finnland 586\u00a0km.<sup id=\"cite_ref-6\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-6\">[6]</a></sup></p>\n<p>W\u00e4hrend weite Teile des Landes flach bis h\u00fcgelig sind, steigen entlang der norwegischen Grenze die Gebirgsmassive der <a href=\"/wiki/Skandinavisches_Gebirge\" title=\"Skandinavisches Gebirge\">Skanden</a> bis auf \u00fcber 2000\u00a0m H\u00f6he an. Der h\u00f6chste Gipfel ist der <a href=\"/wiki/Kebnekaise\" title=\"Kebnekaise\">Kebnekaise</a> mit 2111\u00a0m. \u00dcber das Land verteilt gibt es 28\u00a0<a href=\"/wiki/Nationalparks_in_Schweden\" title=\"Nationalparks in Schweden\">Nationalparks</a>. Die fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dften befinden sich im Nordwesten des Landes.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Topografie","number":"1.1","index":"2","fromtitle":"Schweden","anchor":"Topografie","id":2,"text":"<p><a href=\"/wiki/S%C3%BCdschweden\" title=\"S\u00fcdschweden\">S\u00fcd</a>- und Mittelschweden (<a href=\"/wiki/G%C3%B6taland\" title=\"G\u00f6taland\">G\u00f6taland</a> und <a href=\"/wiki/Svealand\" title=\"Svealand\">Svealand</a>), das nur zwei F\u00fcnftel von Schweden umfasst, ist von S\u00fcden nach Norden in drei Gro\u00dflandschaften aufgeteilt, Nordschweden (<a href=\"/wiki/Norrland\" title=\"Norrland\">Norrland</a>), welches die restlichen drei F\u00fcnftel umfasst, ist von Westen nach Osten in drei Landschaften geteilt.</p>\n<p>Die l\u00e4ngsten Fl\u00fcsse Schwedens sind <a href=\"/wiki/Klar%C3%A4lven\" title=\"Klar\u00e4lven\">Klar\u00e4lven</a>, <a href=\"/wiki/Torne_%C3%A4lv\" title=\"Torne \u00e4lv\">Torne \u00e4lv</a>, <a href=\"/wiki/Dal%C3%A4lven\" title=\"Dal\u00e4lven\">Dal\u00e4lven</a>, <a href=\"/wiki/Ume_%C3%A4lv\" title=\"Ume \u00e4lv\">Ume \u00e4lv</a> und <a href=\"/wiki/%C3%85ngerman%C3%A4lven\" title=\"\u00c5ngerman\u00e4lven\">\u00c5ngerman\u00e4lven</a>. Die gr\u00f6\u00dften Seen sind <a href=\"/wiki/V%C3%A4nern\" title=\"V\u00e4nern\">V\u00e4nern</a>, <a href=\"/wiki/V%C3%A4ttern\" title=\"V\u00e4ttern\">V\u00e4ttern</a>, <a href=\"/wiki/M%C3%A4laren\" title=\"M\u00e4laren\">M\u00e4laren</a> und <a href=\"/wiki/Hj%C3%A4lmaren\" title=\"Hj\u00e4lmaren\">Hj\u00e4lmaren</a>.</p>\n<dl><dt>S\u00fcd- und Mittelschweden</dt>\n</dl><div class=\"\" style=\"max-width:100%; margin-left:auto; margin-right:auto;\">\n<div class=\"thumbinner centered panorama\" style=\"max-width:552px; width: 100%; width: inherit;\">\n<div class=\"thumbimage\" style=\"overflow-y:hidden; overflow-x:scroll; overflow:auto; width:100%; width:inherit;\"><a href=\"/wiki/Datei:Idrepan01.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/84/Idrepan01.jpg/550px-Idrepan01.jpg\" width=\"550\" height=\"100\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/84/Idrepan01.jpg 1.5x\" data-file-width=\"779\" data-file-height=\"142\"></a></div>\n<div class=\"thumbcaption\" style=\"text-align: center;\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Idrepan01.jpg\" title=\"Datei:Idrepan01.jpg\">vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen</a></div>\n<div style=\"float:right; margin:0 3px\"><a href=\"//tools.wmflabs.org/zoomviewer/?flash=no&amp;f=Idrepan01.jpg\" title=\"Interaktiver Bildbetrachter\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/d/d4/Lupe.png/12px-Lupe.png\" width=\"12\" height=\"12\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/d/d4/Lupe.png/18px-Lupe.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/d/d4/Lupe.png/24px-Lupe.png 2x\" data-file-width=\"42\" data-file-height=\"42\"></a></div>\n<div style=\"float:left; width:30px; height:12px;\"></div>\nPanoramabild des Flusses <a href=\"/wiki/%C3%96sterdal%C3%A4lven\" title=\"\u00d6sterdal\u00e4lven\">\u00d6sterdal\u00e4lven</a> bei <a href=\"/wiki/Idre\" title=\"Idre\">Idre</a> nahe der Grenze zu Norwegen</div>\n</div>\n</div>\n<p><span style=\"display: none\"><a href=\"/w/index.php?title=Vorlage:Panorama/Wartung/Para4&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Vorlage:Panorama/Wartung/Para4 (Seite nicht vorhanden)\">Vorlage:Panorama/Wartung/Para4</a></span></p>\n<p>Der s\u00fcdlichste Teil, die historische <i>Provinz <a href=\"/wiki/Schonen\" title=\"Schonen\">Schonen</a></i> (Sk\u00e5ne), ist eine Fortsetzung der <a href=\"/wiki/Norddeutsches_Tiefland\" title=\"Norddeutsches Tiefland\">Tiefebene Norddeutschlands und D\u00e4nemarks</a>. In Schonen liegt der tiefste Punkt Schwedens (ausgenommen Gew\u00e4sser) mit 2,4\u00a0<a href=\"/wiki/H%C3%B6he_%C3%BCber_dem_Meeresspiegel\" title=\"H\u00f6he \u00fcber dem Meeresspiegel\">Metern unter dem Meeresspiegel</a> und der s\u00fcdlichste Punkt Schwedens, <a href=\"/wiki/Smygehuk\" title=\"Smygehuk\">Smygehuk</a>. N\u00f6rdlich davon erstreckt sich das <i><a href=\"/wiki/S%C3%BCdschwedisches_Hochland\" title=\"S\u00fcdschwedisches Hochland\">S\u00fcdschwedische Hochland</a></i>, eine Hochebene umgeben von einer H\u00fcgellandschaft mit einer gro\u00dfen Anzahl von langgestreckten Seen, die durch eiszeitliche Erosion entstanden sind. Die dritte Gro\u00dflandschaft ist die <i><a href=\"/wiki/Mittelschwedische_Senke\" title=\"Mittelschwedische Senke\">Mittelschwedische Senke</a></i>, eine flache, zerkl\u00fcftete Landschaft mit gro\u00dfen Ebenen, Horsten, Tafelbergen, Fjorden und einer Reihe von Seen.</p>\n<dl><dt>Nordschweden</dt>\n</dl><div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f3/Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg/220px-Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg\" width=\"220\" height=\"121\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f3/Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg/330px-Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f3/Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg/440px-Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg 2x\" data-file-width=\"600\" data-file-height=\"330\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nDas Rapadelta, eine nacheiszeitliche Flusslandschaft im <a href=\"/wiki/Nationalpark_Sarek\" title=\"Nationalpark Sarek\">Nationalpark Sarek</a> innerhalb des Welterbes <a href=\"/wiki/Laponia\" title=\"Laponia\">Laponia</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Der Westen <i>Nordschwedens</i> ist durch das <a href=\"/wiki/Skandinavisches_Gebirge\" title=\"Skandinavisches Gebirge\">Skandinavische Gebirge</a> gepr\u00e4gt, das die Grenze zu <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> bildet. Die Gebirgskette weist H\u00f6hen zwischen 1.000 und 2.000\u00a0Metern \u00fcber dem Meeresspiegel auf. Im Skandinavischen Gebirge liegt auch Schwedens h\u00f6chster Berg, der 2.104\u00a0m hohe <a href=\"/wiki/Kebnekaise\" title=\"Kebnekaise\">Kebnekaise</a>. Im Dreil\u00e4ndereck Norwegen/Schweden/Finnland befindet sich mit <a href=\"/wiki/Treriksr%C3%B6set\" title=\"Treriksr\u00f6set\">Treriksr\u00f6set</a> Schwedens n\u00f6rdlichster Punkt.</p>\n<p>Nach Osten hin schlie\u00dft sich das <i><a href=\"/w/index.php?title=Vorland_(Schweden)&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Vorland (Schweden) (Seite nicht vorhanden)\">Vorland</a></i> an, Schwedens ausgedehnteste Gro\u00dflandschaft. Entlang des Gebirges erstrecken sich gro\u00dfe Hochlandebenen auf einer H\u00f6he von 600 bis 700 Metern \u00fcber dem Meeresspiegel, die in ein welliges H\u00fcgelland \u00fcbergehen, das nach Osten abf\u00e4llt. In dieser Landschaft befinden sich auch die gro\u00dfen Erzvorkommen (Eisen, Kupfer, Zink, Blei) Schwedens. Die gro\u00dfen Fl\u00fcsse Schwedens, die ihren Ursprung im Skandinavischen Gebirge haben, flie\u00dfen beinahe parallel in tiefen Talg\u00e4ngen in Richtung <a href=\"/wiki/Ostsee\" title=\"Ostsee\">Ostsee</a>.</p>\n<p>Entlang der Ostseek\u00fcste erstreckt sich die ebene K\u00fcstenlandschaft, die zwischen <a href=\"/wiki/H%C3%A4rn%C3%B6sand\" title=\"H\u00e4rn\u00f6sand\">H\u00e4rn\u00f6sand</a> und <a href=\"/wiki/%C3%96rnsk%C3%B6ldsvik\" title=\"\u00d6rnsk\u00f6ldsvik\">\u00d6rnsk\u00f6ldsvik</a> von einem bis an die Ostseek\u00fcste reichenden Ausl\u00e4ufer des Vorlandes (<a href=\"/wiki/H%C3%B6ga_Kusten\" title=\"H\u00f6ga Kusten\">H\u00f6ga Kusten</a>, Nationalpark) unterbrochen wird.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Geologie","number":"1.2","index":"3","fromtitle":"Schweden","anchor":"Geologie","id":3,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/24/Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg/220px-Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg\" width=\"220\" height=\"142\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/24/Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg/330px-Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/24/Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg/440px-Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg 2x\" data-file-width=\"550\" data-file-height=\"354\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Kebnekaise_view_from_Tuolpagorni.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Kebnekaise\" title=\"Kebnekaise\">Kebnekaise</a>, der h\u00f6chste Berg Schwedens</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:292px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Tarfala_valley_panorama.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b5/Tarfala_valley_panorama.jpg/290px-Tarfala_valley_panorama.jpg\" width=\"290\" height=\"97\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b5/Tarfala_valley_panorama.jpg/435px-Tarfala_valley_panorama.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b5/Tarfala_valley_panorama.jpg/580px-Tarfala_valley_panorama.jpg 2x\" data-file-width=\"7188\" data-file-height=\"2396\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Tarfala_valley_panorama.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nBlick auf den <a href=\"/wiki/Tarfala\" title=\"Tarfala\">Tarfala</a> Talkessel in <a href=\"/wiki/Lappland_(historische_Provinz)\" title=\"Lappland (historische Provinz)\">Lappland</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Gro\u00dfe Teile Schwedens bestehen aus Urgestein, wie <a href=\"/wiki/Gneis\" title=\"Gneis\">Gneis</a> und <a href=\"/wiki/Granit\" title=\"Granit\">Granit</a>. In <a href=\"/wiki/J%C3%A4mtland\" title=\"J\u00e4mtland\">J\u00e4mtland</a> und Teilen von Mittel- und S\u00fcdschweden (so auch auf den Inseln \u00d6land und Gotland) findet man stellenweise umfangreiche Schichten aus dem <a href=\"/wiki/Silur\" title=\"Silur\">Silur</a>.</p>\n<p>Die skandinavische Halbinsel war w\u00e4hrend der <a href=\"/wiki/Eiszeitalter\" title=\"Eiszeitalter\">Eiszeiten</a> zeitweise vollst\u00e4ndig von Eis bedeckt. Der Druck und die Bewegung der Eismassen hat die Landschaft in vielen Teilen wesentlich mitgestaltet. Durch den gro\u00dfen skandinavischen <a href=\"/wiki/Gletscher\" title=\"Gletscher\">Gletscher</a> der letzten Eiszeit <i>(<a href=\"/wiki/Weichsel-Kaltzeit\" title=\"Weichsel-Kaltzeit\">Weichseleiszeit</a>)</i> ist die heutige Landschaft Schwedens mit den zahlreichen Seen, Fl\u00fcssen (siehe auch <a href=\"/wiki/Liste_der_Fl%C3%BCsse_in_Schweden\" title=\"Liste der Fl\u00fcsse in Schweden\">Liste der Fl\u00fcsse in Schweden</a>) und Wasserf\u00e4llen (siehe auch <a href=\"/wiki/Liste_der_Wasserf%C3%A4lle_in_Schweden\" title=\"Liste der Wasserf\u00e4lle in Schweden\">Liste der Wasserf\u00e4lle in Schweden</a>) entstanden. Die damit einhergehende Abschleifung und Aush\u00f6hlung hat neben den <a href=\"/wiki/Mor%C3%A4ne\" title=\"Mor\u00e4ne\">Mor\u00e4nen</a> die charakteristischen Ablagerungen aus Kieseln und runden Steinen hinterlassen, die in Schweden <i>\u00e5sar</i> (dt. <a href=\"/wiki/Os_(Landschaft)\" title=\"Os (Landschaft)\">Os</a>) genannt werden.</p>\n<p>Ein auch heute noch wichtiger Faktor ist die <a href=\"/wiki/Postglaziale_Landhebung\" title=\"Postglaziale Landhebung\">postglaziale Landhebung</a>. Das Abschmelzen der Eismassen, die die Erdkruste niedergedr\u00fcckt hatten, hat seit der letzten Eiszeit (ungef\u00e4hr 10.000 v.\u00a0Chr.) zu einer Landhebung von 800\u00a0m gef\u00fchrt. Heutzutage betr\u00e4gt die Landhebung bis zu 10\u201311\u00a0mm j\u00e4hrlich im H\u00f6ga Kusten, in der Stockholmer Gegend sind es j\u00e4hrlich etwa 6\u00a0mm.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Klima","number":"1.3","index":"4","fromtitle":"Schweden","anchor":"Klima","id":4,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Scandinavia.TMO2003050.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7e/Scandinavia.TMO2003050.jpg/220px-Scandinavia.TMO2003050.jpg\" width=\"220\" height=\"283\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7e/Scandinavia.TMO2003050.jpg/330px-Scandinavia.TMO2003050.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7e/Scandinavia.TMO2003050.jpg/440px-Scandinavia.TMO2003050.jpg 2x\" data-file-width=\"5600\" data-file-height=\"7200\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Scandinavia.TMO2003050.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nSkandinavien \u2013 Norwegen, Schweden und Finnland im Winter</div>\n</div>\n</div>\n<p>Schwedens <a href=\"/wiki/Klima\" title=\"Klima\">Klima</a> ist f\u00fcr seine geographische Lage ziemlich mild. Es wird vor allem durch die N\u00e4he zum Atlantik mit dem warmen <a href=\"/wiki/Golfstrom\" title=\"Golfstrom\">Golfstrom</a> bestimmt. Gro\u00dfe Teile Schwedens haben daher ein feuchtes Klima mit reichlich Niederschlag und relativ geringen Temperaturunterschieden zwischen Sommer und Winter. Kontinental beeinflusstes Klima mit geringeren Niederschl\u00e4gen und h\u00f6heren Temperaturunterschieden findet man im Inneren des S\u00fcdschwedischen Hochlandes und in einigen Teilen des Vorlandes des Skandinavischen Gebirges. Polares Klima kommt nur im n\u00f6rdlichen Hochgebirge vor. Die Durchschnittstemperatur f\u00fcr den Januar betr\u00e4gt 0\u00a0\u00b0C bis \u22122\u00a0\u00b0C im S\u00fcden und \u221212\u00a0\u00b0C bis \u221214\u00a0\u00b0C im Norden (ausgenommen das Hochgebirge), die Durchschnittstemperatur f\u00fcr den Juli betr\u00e4gt 16\u00a0\u00b0C bis 18\u00a0\u00b0C im S\u00fcden und 12\u00a0\u00b0C bis 14\u00a0\u00b0C im Norden. K\u00e4lterekorde wurden am 2.\u00a0Februar 1966 in <a href=\"/w/index.php?title=Vuoggatj%C3%A5lme&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Vuoggatj\u00e5lme (Seite nicht vorhanden)\">Vuoggatj\u00e5lme</a>, <a href=\"/wiki/Arjeplog_(Gemeinde)\" title=\"Arjeplog (Gemeinde)\">Gemeinde Arjeplog</a> mit \u221252,6\u00a0\u00b0C, beziehungsweise am 13. Dezember 1941 in <a href=\"/w/index.php?title=Malgovik&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Malgovik (Seite nicht vorhanden)\">Malgovik</a>, <a href=\"/wiki/Vilhelmina_(Gemeinde)\" title=\"Vilhelmina (Gemeinde)\">Gemeinde Vilhelmina</a> mit \u221253\u00a0\u00b0C gemessen.<sup id=\"cite_ref-7\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-7\">[7]</a></sup></p>\n<p>Da sich Schweden zwischen dem 55. und 69. Breitengrad erstreckt und ein Teil n\u00f6rdlich des <a href=\"/wiki/Polarkreis\" title=\"Polarkreis\">Polarkreises</a> liegt, ist der Unterschied zwischen dem langen Tageslicht im Sommer und der langen Dunkelheit im Winter betr\u00e4chtlich.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Flora und Fauna","number":"1.4","index":"5","fromtitle":"Schweden","anchor":"Flora_und_Fauna","id":5,"text":"<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:292px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Norra_Kvill_National_Park,_Sweden_(by_Pudelek).jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/26/Norra_Kvill_National_Park%2C_Sweden_%28by_Pudelek%29.jpg/290px-Norra_Kvill_National_Park%2C_Sweden_%28by_Pudelek%29.jpg\" width=\"290\" height=\"104\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/26/Norra_Kvill_National_Park%2C_Sweden_%28by_Pudelek%29.jpg/435px-Norra_Kvill_National_Park%2C_Sweden_%28by_Pudelek%29.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/26/Norra_Kvill_National_Park%2C_Sweden_%28by_Pudelek%29.jpg/580px-Norra_Kvill_National_Park%2C_Sweden_%28by_Pudelek%29.jpg 2x\" data-file-width=\"3723\" data-file-height=\"1338\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Norra_Kvill_National_Park,_Sweden_(by_Pudelek).jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nEin See im <a href=\"/wiki/Nationalpark_Norra_Kvill\" title=\"Nationalpark Norra Kvill\">Nationalpark Norra Kvill</a> in <a href=\"/wiki/Kalmar_l%C3%A4n\" title=\"Kalmar l\u00e4n\">Kalmar l\u00e4n</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>In Nordschweden pr\u00e4gen die ausgedehnten <a href=\"/wiki/Boreale_Zone\" title=\"Boreale Zone\">borealen</a> Nadelw\u00e4lder das Bild. Je s\u00fcdlicher man kommt, desto h\u00e4ufiger gibt es Mischw\u00e4lder. Als markanter Grenzraum f\u00fcr <a href=\"/wiki/Flora\" title=\"Flora\">Flora</a> und <a href=\"/wiki/Fauna\" title=\"Fauna\">Fauna</a> gilt der so genannte <i><a href=\"/wiki/Limes_norrlandicus\" title=\"Limes norrlandicus\">limes norrlandicus</a></i>. In S\u00fcdschweden mussten die Laubw\u00e4lder dem Ackerbau Platz machen oder wurden wegen des schnelleren Wachstums durch Nadelw\u00e4lder ersetzt.</p>\n<p>Auf den Inseln <a href=\"/wiki/Gotland\" title=\"Gotland\">Gotland</a> und <a href=\"/wiki/%C3%96land\" title=\"\u00d6land\">\u00d6land</a> findet man, bedingt durch das Klima und die geologischen Voraussetzungen, eine beeindruckende und vielf\u00e4ltige Flora vor. Hier gibt es eine einzigartige Mischung, unter anderem Pflanzen, die sonst in Europa nur im Balkanraum vorkommen. Besonders erw\u00e4hnenswert sind die zahlreichen Orchideenarten.</p>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Lynx_lynx-4.JPG\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d8/Lynx_lynx-4.JPG/220px-Lynx_lynx-4.JPG\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d8/Lynx_lynx-4.JPG/330px-Lynx_lynx-4.JPG 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d8/Lynx_lynx-4.JPG/440px-Lynx_lynx-4.JPG 2x\" data-file-width=\"3084\" data-file-height=\"2056\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Lynx_lynx-4.JPG\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Eurasischer_Luchs\" title=\"Eurasischer Luchs\">Eurasischer Luchs</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Das <a href=\"/wiki/Wildschwein\" title=\"Wildschwein\">Wildschwein</a> ist im s\u00fcdlichen Schweden inzwischen wieder stark verbreitet, obwohl es im 18. Jahrhundert vollst\u00e4ndig ausgerottet worden war. Es konnte sich jedoch nach Ausbr\u00fcchen von Wildschweinen aus in den 1940er Jahren angelegten Wildgehegen in den 1970er Jahren wieder eine lebensf\u00e4hige wilde Population entwickeln, die heute rund 80.000\u00a0\u2013\u00a0100.000 Tiere umfasst. Die Population wuchs seit den 1990er Jahren um j\u00e4hrlich 13\u00a0% an und nimmt auch heute noch zu. Zudem findet nach wie vor eine Ausbreitung in Richtung Norden statt, und so kommt das Wildschwein heute bis nach Dalarna und H\u00e4lsingland vor. Inzwischen werden in Schweden j\u00e4hrlich rund 25.000 Wildschweine erlegt.</p>\n<p>Wie das Wildschwein ist auch der <a href=\"/wiki/Rothirsch\" title=\"Rothirsch\">Rothirsch</a> in Schweden vornehmlich in der s\u00fcdlichen Landesh\u00e4lfte verbreitet. Er kommt vor allem in <a href=\"/wiki/G%C3%B6taland\" title=\"G\u00f6taland\">G\u00f6taland</a> vor, isolierte Populationen gibt es aber auch in Dalarna, J\u00e4mtland und sogar V\u00e4sterbotten. Die meisten Best\u00e4nde beruhen auf gezielten Aussetzungen, nur in Schonen gibt es noch einen urspr\u00fcnglichen Bestand. Das <a href=\"/wiki/Reh\" title=\"Reh\">Reh</a> ist im Vergleich zum Rothirsch etwas weiter verbreitet und kommt nordw\u00e4rts bis Dalarna fl\u00e4chendeckend und zahlreich vor. Gebiete weiter n\u00f6rdlich sind nur \u00e4u\u00dferst sp\u00e4rlich vom Reh besiedelt.</p>\n<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Elgportraet_han_(Alces_alces).jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/59/Elgportraet_han_%28Alces_alces%29.jpg/220px-Elgportraet_han_%28Alces_alces%29.jpg\" width=\"220\" height=\"181\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/59/Elgportraet_han_%28Alces_alces%29.jpg/330px-Elgportraet_han_%28Alces_alces%29.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/59/Elgportraet_han_%28Alces_alces%29.jpg/440px-Elgportraet_han_%28Alces_alces%29.jpg 2x\" data-file-width=\"2000\" data-file-height=\"1649\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Elgportraet_han_(Alces_alces).jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Elch\" title=\"Elch\">Elchhirsch</a> in <a href=\"/wiki/Sm%C3%A5land\" title=\"Sm\u00e5land\">Sm\u00e5land</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Besonders bekannt ist Schweden f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Zahl an <a href=\"/wiki/Elch\" title=\"Elch\">Elchen</a> in Europa. Sie stellen eine recht gro\u00dfe Gefahr im Stra\u00dfenverkehr dar \u2013 2006 wurden 4.957\u00a0Verkehrsunf\u00e4lle mit Elchen gez\u00e4hlt. Die Elche richten auch gro\u00dfen Schaden in Waldpflanzungen an. In der Jagdsaison im Herbst wird bis zu einem Viertel des Elchbestands erlegt. Der Bestand ist durch die hohe Reproduktionsrate nicht gef\u00e4hrdet.</p>\n<p>Raubtiere wie <a href=\"/wiki/Braunb%C3%A4r\" title=\"Braunb\u00e4r\">Braunb\u00e4ren</a>, <a href=\"/wiki/Wolf\" title=\"Wolf\">W\u00f6lfe</a> und <a href=\"/wiki/Eurasischer_Luchs\" title=\"Eurasischer Luchs\">Luchse</a> sind in den letzten Jahren dank strenger Umweltbestimmungen wieder auf dem Vormarsch. Die vielen Seen und langen K\u00fcsten bieten viel Lebensraum f\u00fcr Wassertiere: S\u00fc\u00df- und Salzwasserfische gibt es reichlich, und auch <a href=\"/wiki/Biber\" title=\"Biber\">Biber</a> und <a href=\"/wiki/Robben\" title=\"Robben\">Robben</a> sind h\u00e4ufig anzutreffen.</p>\n<p>Schweden richtete 1909 als erstes Land in Europa <a href=\"/wiki/Nationalpark\" title=\"Nationalpark\">Nationalparks</a> ein. Mittlerweile sind 11\u00a0% des Landes durch Naturschutzgebiete oder -reservate sowie <a href=\"/wiki/Nationalparks_in_Schweden\" title=\"Nationalparks in Schweden\">29 Nationalparks</a> gesch\u00fctzt. Sollte die Einrichtung von zw\u00f6lf neuen Nationalparks und die Erweiterung von sieben bereits bestehenden beschlossen werden, w\u00fcrde der Anteil der gesch\u00fctzten Fl\u00e4che auf 11,5\u00a0% steigen.<sup id=\"cite_ref-8\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-8\">[8]</a></sup></p>\n<div style=\"clear:both;\"></div>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Bev\u00f6lkerung","number":"2","index":"6","fromtitle":"Schweden","anchor":"Bev.C3.B6lkerung","id":6,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Einwohnerentwicklung_Schweden.png\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Einwohnerentwicklung_Schweden.png/220px-Einwohnerentwicklung_Schweden.png\" width=\"220\" height=\"151\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Einwohnerentwicklung_Schweden.png/330px-Einwohnerentwicklung_Schweden.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Einwohnerentwicklung_Schweden.png/440px-Einwohnerentwicklung_Schweden.png 2x\" data-file-width=\"610\" data-file-height=\"419\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Einwohnerentwicklung_Schweden.png\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nEinwohnerentwicklung Schwedens</div>\n</div>\n</div>\n<p>Schweden hatte nach den Angaben des <a href=\"/wiki/Statistiska_centralbyr%C3%A5n\" title=\"Statistiska centralbyr\u00e5n\">statistischen Zentralamtes</a> SCB des Landes Ende November 2016 9,982 Millionen Einwohner. Im Januar 2017 wurde die Marke von 10 Millionen Einwohnern erstmals \u00fcberschritten.<sup id=\"cite_ref-9\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-9\">[9]</a></sup></p>\n<p>Die Geburtenrate von 1,88\u00a0Kindern pro Frau (2016) liegt einerseits unter der Reproduktionsschwelle von 2,1\u00a0Kindern pro Frau, andererseits weit \u00fcber dem <a href=\"/wiki/EU25\" class=\"mw-redirect\" title=\"EU25\">EU25</a>-Durchschnitt, der im selben Jahr bei 1,58\u00a0Kindern pro Frau lag.<sup id=\"cite_ref-10\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-10\">[10]</a></sup> Die Lebenserwartung betrug im Zeitraum von 2010 bis 2015 81,9 Jahre (Frauen: 83,7, M\u00e4nner: 80,0 Jahre)</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Ethnien","number":"2.1","index":"7","fromtitle":"Schweden","anchor":"Ethnien","id":7,"text":"<p>Die Mehrheit der Einwohner sind <a href=\"/wiki/Schweden_(Volk)\" title=\"Schweden (Volk)\">ethnische Schweden</a>. Es gibt eine gr\u00f6\u00dfere Minderheit von <a href=\"/wiki/Schwedenfinnen\" title=\"Schwedenfinnen\">Schwedenfinnen</a> im Land. Zum einen lebten Finnen \u00fcber mehrere Jahrhunderte in Teilen des heutigen Schwedens, zum anderen gibt es eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Finnen aufgrund von Migration nach dem <a href=\"/wiki/Zweiter_Weltkrieg\" title=\"Zweiter Weltkrieg\">Zweiten Weltkrieg</a>. Schwedenfinnen bilden in <a href=\"/wiki/Tornedalen\" title=\"Tornedalen\">Tornedalen</a> eine gro\u00dfe Gruppe. Es gibt heute insgesamt etwa 450.000 Einwohner mit finnischen Wurzeln.<sup id=\"cite_ref-11\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-11\">[11]</a></sup></p>\n<table class=\"wikitable sortable zebra float-right\" style=\"text-align:right; margin-left:1em;\"><caption>gr\u00f6\u00dfte Einwohnergruppen <i>ohne</i> schwedische Staatsangeh\u00f6rigkeit (2014)<sup id=\"cite_ref-swemi_12-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-swemi-12\">[12]</a></sup></caption>\n<tr class=\"hintergrundfarbe4\"><th>Rang</th>\n<th>Staat</th>\n<th>Bev\u00f6lkerung</th>\n</tr><tr><td>1.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Finnland</span><a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\"><img alt=\"Finnland\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bc/Flag_of_Finland.svg/18px-Flag_of_Finland.svg.png\" width=\"18\" height=\"11\" class=\"thumbborder\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bc/Flag_of_Finland.svg/27px-Flag_of_Finland.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bc/Flag_of_Finland.svg/36px-Flag_of_Finland.svg.png 2x\" data-file-width=\"1800\" data-file-height=\"1100\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a></td>\n<td>59 678</td>\n</tr><tr><td>2.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Polen</span><a href=\"/wiki/Polen\" title=\"Polen\"><img alt=\"Polen\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/12/Flag_of_Poland.svg/18px-Flag_of_Poland.svg.png\" width=\"18\" height=\"11\" class=\"thumbborder\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/12/Flag_of_Poland.svg/27px-Flag_of_Poland.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/12/Flag_of_Poland.svg/36px-Flag_of_Poland.svg.png 2x\" data-file-width=\"1280\" data-file-height=\"800\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Polen\" title=\"Polen\">Polen</a></td>\n<td>48.227</td>\n</tr><tr><td>3.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Somalia</span><a href=\"/wiki/Datei:Flag_of_Somalia.svg\" class=\"image\" title=\"Somalia\"><img alt=\"Somalia\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a0/Flag_of_Somalia.svg/20px-Flag_of_Somalia.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" class=\"noviewer\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a0/Flag_of_Somalia.svg/30px-Flag_of_Somalia.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a0/Flag_of_Somalia.svg/40px-Flag_of_Somalia.svg.png 2x\" data-file-width=\"900\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Somalia\" title=\"Somalia\">Somalia</a></td>\n<td>47.056</td>\n</tr><tr><td>3.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Syrien</span><a href=\"/wiki/Datei:Flag_of_Syria.svg\" class=\"image\" title=\"Syrien\"><img alt=\"Syrien\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/53/Flag_of_Syria.svg/20px-Flag_of_Syria.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" class=\"noviewer\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/53/Flag_of_Syria.svg/30px-Flag_of_Syria.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/53/Flag_of_Syria.svg/40px-Flag_of_Syria.svg.png 2x\" data-file-width=\"900\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Syrien\" title=\"Syrien\">Syrien</a></td>\n<td>42.186</td>\n</tr><tr><td>5.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Danemark</span><a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\"><img alt=\"D\u00e4nemark\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/20px-Flag_of_Denmark.svg.png\" width=\"20\" height=\"15\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/30px-Flag_of_Denmark.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/40px-Flag_of_Denmark.svg.png 2x\" data-file-width=\"740\" data-file-height=\"560\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a></td>\n<td>38.406</td>\n</tr><tr><td>6.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Norwegen</span><a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\"><img alt=\"Norwegen\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/20px-Flag_of_Norway.svg.png\" width=\"20\" height=\"15\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/30px-Flag_of_Norway.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/40px-Flag_of_Norway.svg.png 2x\" data-file-width=\"1100\" data-file-height=\"800\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a></td>\n<td>34.482</td>\n</tr><tr><td>7.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Deutschland</span><a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\"><img alt=\"Deutschland\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/20px-Flag_of_Germany.svg.png\" width=\"20\" height=\"12\" class=\"noviewer\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/30px-Flag_of_Germany.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/40px-Flag_of_Germany.svg.png 2x\" data-file-width=\"1000\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a></td>\n<td>28.172</td>\n</tr><tr><td>8.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Irak</span><a href=\"/wiki/Irak\" title=\"Irak\"><img alt=\"Irak\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Flag_of_Iraq.svg/20px-Flag_of_Iraq.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" class=\"noviewer\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Flag_of_Iraq.svg/30px-Flag_of_Iraq.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Flag_of_Iraq.svg/40px-Flag_of_Iraq.svg.png 2x\" data-file-width=\"411\" data-file-height=\"274\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Irak\" title=\"Irak\">Irak</a></td>\n<td>25.930</td>\n</tr><tr><td>9.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Afghanistan</span><a href=\"/wiki/Afghanistan\" title=\"Afghanistan\"><img alt=\"Afghanistan\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9a/Flag_of_Afghanistan.svg/20px-Flag_of_Afghanistan.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9a/Flag_of_Afghanistan.svg/30px-Flag_of_Afghanistan.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9a/Flag_of_Afghanistan.svg/40px-Flag_of_Afghanistan.svg.png 2x\" data-file-width=\"600\" data-file-height=\"400\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Afghanistan\" title=\"Afghanistan\">Afghanistan</a></td>\n<td>23.566</td>\n</tr><tr><td>10.</td>\n<td style=\"text-align:left\"><span style=\"display:none;\">Vereinigtes Konigreich</span><a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\"><img alt=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/20px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png\" width=\"20\" height=\"10\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/30px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/40px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png 2x\" data-file-width=\"1200\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Vereinigtes K\u00f6nigreich</a></td>\n<td>19.350</td>\n</tr></table><div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:132px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Sami_flag.svg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1b/Sami_flag.svg/130px-Sami_flag.svg.png\" width=\"130\" height=\"97\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1b/Sami_flag.svg/195px-Sami_flag.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1b/Sami_flag.svg/260px-Sami_flag.svg.png 2x\" data-file-width=\"2020\" data-file-height=\"1500\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Sami_flag.svg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Flagge_der_S%C3%A1mi\" class=\"mw-redirect\" title=\"Flagge der S\u00e1mi\">Samiflagge</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Eine andere Minderheit sind die heute etwa 20.000 schwedischen <a href=\"/wiki/Samen_(Volk)\" title=\"Samen (Volk)\">Samen</a>. Viele leben in den Gemeinden <a href=\"/wiki/G%C3%A4llivare_(Gemeinde)\" title=\"G\u00e4llivare (Gemeinde)\">G\u00e4llivare</a> und <a href=\"/wiki/Kiruna_(Gemeinde)\" title=\"Kiruna (Gemeinde)\">Kiruna</a>. Die traditionelle <a href=\"/wiki/Ren\" title=\"Ren\">Rentierzucht</a> spielt bis heute eine Rolle. Es gibt 51 samische <a href=\"/wiki/Lokale_Gemeinschaften\" title=\"Lokale Gemeinschaften\">lokale Gemeinschaften</a>, genannt <i><a href=\"/wiki/Siida\" title=\"Siida\">samebyar</a></i> (schwedisch; w\u00f6rtlich \u201eSamend\u00f6rfer\u201c), in denen die Zucht betrieben wird. Die <a href=\"/wiki/Samische_Sprachen\" title=\"Samische Sprachen\">samischen Sprachen</a> wurden im Jahr 2000 zu anerkannten Minderheitensprachen.<sup id=\"cite_ref-13\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-13\">[13]</a></sup></p>\n<p>In Schweden leben Einwanderer aus fast allen L\u00e4ndern der Welt. Im Jahr 2016 war der Bev\u00f6lkerungsanteil der im Ausland geborenen Einwohner bei knapp 18 Prozent (1,78 Millionen Einwohner).<sup id=\"cite_ref-14\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-14\">[14]</a></sup> Schweden hat seit Jahrzehnten ein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig liberales Einwanderungsrecht. Erste gro\u00dfe Einwanderungswellen gab es ab den 1960er Jahren: prim\u00e4r aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, wie aus Deutschland, Italien, Jugoslawien sowie auch der T\u00fcrkei.<sup id=\"cite_ref-15\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-15\">[15]</a></sup> In den 1980er Jahren gab es einen Anstieg von Asylbewerbern, aus dem Irak, Iran, Libanon, Eritrea und zum Teil auch aus S\u00fcdamerika.<sup id=\"cite_ref-16\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-16\">[16]</a></sup> Ab den 2000ern gab es eine vermehrte Einwanderung von Menschen aus anderen Regionen, wie <a href=\"/wiki/Afrika\" title=\"Afrika\">Afrika</a> und dem <a href=\"/wiki/Naher_Osten\" title=\"Naher Osten\">Nahen Osten</a>. Herkunftsl\u00e4nder waren Irak, Afghanistan oder auch Somalia.<sup id=\"cite_ref-17\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-17\">[17]</a></sup> Aufgrund der <a href=\"/wiki/Fl%C3%BCchtlingskrise_in_Europa_ab_2015\" title=\"Fl\u00fcchtlingskrise in Europa ab 2015\">Fl\u00fcchtlingskrise in Europa ab 2015</a> und der zahlreichen Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und Migranten, stieg die Zahl der Personen mit Migrationshintergrund stark an.<sup id=\"cite_ref-18\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-18\">[18]</a></sup> Die gr\u00f6\u00dfte im Ausland geborene Personengruppe war 2016 mit 153.620, die der Finnen. Weitere gro\u00dfe Gruppen stellen Personen aus <a href=\"/wiki/Syrien\" title=\"Syrien\">Syrien</a> (149.418), aus dem <a href=\"/wiki/Irak\" title=\"Irak\">Irak</a> (135.129), aus <a href=\"/wiki/Polen\" title=\"Polen\">Polen</a> (88.704), aus dem <a href=\"/wiki/Iran\" title=\"Iran\">Iran</a> (70.637), dem ehemaligen <a href=\"/wiki/Jugoslawien\" title=\"Jugoslawien\">Jugoslawien</a> (66.539) sowie aus <a href=\"/wiki/Somalia\" title=\"Somalia\">Somalia</a> (63.853).<sup id=\"cite_ref-19\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-19\">[19]</a></sup></p>\n<p>Der Bev\u00f6lkerungsanteil von Ausl\u00e4ndern und Menschen mit Migrationshintergrund ist regional sehr unterschiedlich, wobei die h\u00f6chsten Anteile in den Gro\u00dfst\u00e4dten <a href=\"/wiki/Stockholm\" title=\"Stockholm\">Stockholm</a>, <a href=\"/wiki/Malm%C3%B6\" title=\"Malm\u00f6\">Malm\u00f6</a> und <a href=\"/wiki/G%C3%B6teborg\" title=\"G\u00f6teborg\">G\u00f6teborg</a> erreicht werden. In den l\u00e4ndlichen Gebieten des Landes leben verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig Migranten.<sup id=\"cite_ref-swemi_12-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-swemi-12\">[12]</a></sup></p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Sprache","number":"2.2","index":"8","fromtitle":"Schweden","anchor":"Sprache","id":8,"text":"<p>Die <a href=\"/wiki/Schwedische_Sprache\" title=\"Schwedische Sprache\">Schwedische Sprache</a> ist seit dem 1.\u00a0Juli 2009 nicht nur <a href=\"/wiki/De_jure/de_facto\" title=\"De jure/de facto\">de facto</a> sondern auch <a href=\"/wiki/De_jure/de_facto\" title=\"De jure/de facto\">gesetzliche</a> <a href=\"/wiki/Amtssprache\" title=\"Amtssprache\">Amtssprache</a>. In Schweden haben <a href=\"/wiki/Finnische_Sprache\" title=\"Finnische Sprache\">Finnisch</a>, Tornedalfinnisch, <a href=\"/wiki/Jiddisch\" title=\"Jiddisch\">Jiddisch</a>, <a href=\"/wiki/Romani\" title=\"Romani\">Romani</a>, Samisch und die schwedische <a href=\"/wiki/Geb%C3%A4rdensprache\" title=\"Geb\u00e4rdensprache\">Geb\u00e4rdensprache</a> <i><a href=\"/wiki/Svenskt_teckenspr%C3%A5k\" title=\"Svenskt teckenspr\u00e5k\">Svenskt teckenspr\u00e5k</a></i> den Status anerkannter <a href=\"/wiki/Minderheitensprache\" title=\"Minderheitensprache\">Minderheitensprachen</a>. Entlang der schwedisch-finnischen Grenze, in <a href=\"/wiki/Tornedalen\" title=\"Tornedalen\">Tornedalen</a>, wird von ungef\u00e4hr der H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung <a href=\"/wiki/Me%C3%A4nkieli\" title=\"Me\u00e4nkieli\">Tornedalfinnisch</a> <i>(Me\u00e4nkieli)</i> gesprochen. Die <a href=\"/wiki/Samische_Sprachen\" title=\"Samische Sprachen\">Samische Sprache</a> wird von einigen Tausend Menschen als Hauptsprache verwendet, zus\u00e4tzlich zur Schwedischen Sprache.</p>\n<p>Fast 80\u00a0% der schwedischen Bev\u00f6lkerung sprechen <a href=\"/wiki/Englische_Sprache\" title=\"Englische Sprache\">Englisch</a> als Fremdsprache, da Englisch zum einen die erste Fremdsprache an den Schulen darstellt und zum anderen im Fernsehen sehr stark vertreten ist (fremdsprachige Spielfilme werden \u00fcblicherweise nicht synchronisiert, sondern untertitelt). Als zweite Fremdsprache w\u00e4hlt die Mehrheit (ca. 45\u00a0%) der Sch\u00fcler <a href=\"/wiki/Spanische_Sprache\" title=\"Spanische Sprache\">Spanisch</a>.<sup id=\"cite_ref-20\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-20\">[20]</a></sup> Auch <a href=\"/wiki/Deutsche_Sprache\" title=\"Deutsche Sprache\">Deutsch</a> (rund 25\u00a0%) und <a href=\"/wiki/Franz%C3%B6sische_Sprache\" title=\"Franz\u00f6sische Sprache\">Franz\u00f6sisch</a> (rund 20\u00a0%) werden als zweite Fremdsprache angeboten; Deutsch war wie auch im restlichen <a href=\"/wiki/Skandinavien\" title=\"Skandinavien\">Skandinavien</a> bis etwa 1945 die erste Fremdsprache. Die <a href=\"/wiki/Norwegische_Sprache\" title=\"Norwegische Sprache\">norwegische Sprache</a> wird aufgrund starker \u00c4hnlichkeiten zum Schwedischen zumeist verstanden; f\u00fcr das <a href=\"/wiki/D%C3%A4nische_Sprache\" title=\"D\u00e4nische Sprache\">D\u00e4nische</a> trifft das in geringerem Ma\u00dfe zu, insbesondere au\u00dferhalb der ehemals d\u00e4nischen Landesteile Halland, Blekinge und Schonen.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Religion","number":"2.3","index":"9","fromtitle":"Schweden","anchor":"Religion","id":9,"text":"<table class=\"wikitable\" style=\"width:250px; float:left; margin:1em;\" rules=\"all\"><tr style=\"background:#ddd;\"><td colspan=\"8\" style=\"text-align:center;\"><b>Schwedische Kirche</b><sup id=\"cite_ref-21\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-21\">[21]</a></sup><br></td>\n</tr><tr style=\"background:#f0f0f0; text-align:center;\"><th>Jahr</th>\n<th>Bev\u00f6lkerung</th>\n<th>Kirchenmitglieder</th>\n<th>Anteil</th>\n</tr><tr><td>1972</td>\n<td>8.146.000</td>\n<td>7.754.784</td>\n<td>95,2\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>1980</td>\n<td>8.278.000</td>\n<td>7.690.636</td>\n<td>92,9\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>1990</td>\n<td>8.573.000</td>\n<td>7.630.350</td>\n<td>89,0\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>2000</td>\n<td>8.880.000</td>\n<td>7.360.825</td>\n<td>82,9\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>2005</td>\n<td>9.048.000</td>\n<td>6.967.498</td>\n<td>77,0\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>2006</td>\n<td>9.119.000</td>\n<td>6.893.901</td>\n<td>75,6\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>2007</td>\n<td>9.179.000</td>\n<td>6.820.161</td>\n<td>74,3\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>2008</td>\n<td>9.262.000</td>\n<td>6.751.952</td>\n<td>72,9\u00a0%</td>\n</tr><tr><td>2009</td>\n<td>9.262.000<sup id=\"cite_ref-22\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-22\">[22]</a></sup></td>\n<td>6.664.064</td>\n<td>71,3\u00a0%<sup id=\"cite_ref-23\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-23\">[23]</a></sup><sup id=\"cite_ref-24\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-24\">[24]</a></sup></td>\n</tr><tr><td>2012</td>\n<td>9.556.000</td>\n<td>6.446.729</td>\n<td>67,5\u00a0%<sup id=\"cite_ref-25\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-25\">[25]</a></sup></td>\n</tr><tr><td>2016</td>\n<td>9.875.000</td>\n<td>6.100.000</td>\n<td>61,7\u00a0%<sup id=\"cite_ref-swch_26-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-swch-26\">[26]</a></sup></td>\n</tr></table><div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f4/Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg/220px-Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f4/Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg/330px-Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f4/Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg/440px-Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg 2x\" data-file-width=\"4881\" data-file-height=\"3258\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Katarina_kyrka_February_2015_02.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nDie <a href=\"/wiki/Schwedische_Kirche\" title=\"Schwedische Kirche\">evangelisch-lutherische</a> <a href=\"/wiki/Katharinenkirche_(Stockholm)\" title=\"Katharinenkirche (Stockholm)\">Katharinenkirche</a> in Stockholm</div>\n</div>\n</div>\n<p>2016 geh\u00f6rten 61,7\u00a0% der schwedischen Bev\u00f6lkerung der evangelisch-lutherischen <a href=\"/wiki/Schwedische_Kirche\" title=\"Schwedische Kirche\">Schwedischen Kirche</a> an, die von 1527 bis 1999 <a href=\"/wiki/Staatskirche\" title=\"Staatskirche\">Staatskirche</a> war. Seit 2000 ist die Mitgliederzahl deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig. Zwischen 2005 und 2015 haben etwa 740.000 Mitglieder (11\u00a0%) die Kirche verlassen.<sup id=\"cite_ref-swch_26-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-swch-26\">[26]</a></sup></p>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6,_Sweden.png\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/ff/Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6%2C_Sweden.png/220px-Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6%2C_Sweden.png\" width=\"220\" height=\"137\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/ff/Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6%2C_Sweden.png/330px-Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6%2C_Sweden.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/ff/Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6%2C_Sweden.png/440px-Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6%2C_Sweden.png 2x\" data-file-width=\"4055\" data-file-height=\"2518\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Mahmood_Mosque_-_Malm%C3%B6,_Sweden.png\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nDie <a href=\"/wiki/Ahmadiyya\" title=\"Ahmadiyya\">Ahmadiyya</a> Mahmood Moschee in <a href=\"/wiki/Malm%C3%B6\" title=\"Malm\u00f6\">Malm\u00f6</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Die zweitgr\u00f6\u00dfte Religionsgemeinschaft, die der <a href=\"/wiki/Muslim\" title=\"Muslim\">Muslime</a>, l\u00e4sst sich zahlenm\u00e4\u00dfig nur schwer einsch\u00e4tzen. Ihre Mitgliederzahl liegt 2014 bei ungef\u00e4hr 500.000 (5,1\u00a0%).<sup id=\"cite_ref-27\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-27\">[27]</a></sup></p>\n<p>Nach einem Verbot im Verlauf der <a href=\"/wiki/Reformation\" title=\"Reformation\">Reformation</a> ist es Katholiken seit 1781 wieder erlaubt, ihre Religion \u00f6ffentlich zu praktizieren. 1783 wurde das erste <a href=\"/wiki/Apostolisches_Vikariat\" title=\"Apostolisches Vikariat\">apostolische Vikariat</a> f\u00fcr Schweden mit Abt Nikolaus Oster eingerichtet.<sup id=\"cite_ref-28\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-28\">[28]</a></sup> Die <a href=\"/wiki/R%C3%B6misch-katholische_Kirche_in_Schweden\" title=\"R\u00f6misch-katholische Kirche in Schweden\">r\u00f6misch-katholische Kirche in Schweden</a> hatte 2016 etwa 113.000 Mitglieder (1,1\u00a0% der Bev\u00f6lkerung).<sup id=\"cite_ref-swch_26-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-swch-26\">[26]</a></sup></p>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Orthodoxe_Kirchen\" title=\"Orthodoxe Kirchen\">orthodoxen</a> und <a href=\"/wiki/Orientalisch-Orthodoxe_Kirchen\" class=\"mw-redirect\" title=\"Orientalisch-Orthodoxe Kirchen\">orientalisch-orthodoxen Kirchen</a> haben etwa 120.000 (1,2\u00a0%) Gl\u00e4ubige.</p>\n<p>Evangelische <a href=\"/wiki/Freikirche\" title=\"Freikirche\">Freikirchen</a> sind vor allem im Raum <a href=\"/wiki/J%C3%B6nk%C3%B6ping\" title=\"J\u00f6nk\u00f6ping\">J\u00f6nk\u00f6ping</a>, in <a href=\"/wiki/Bohusl%C3%A4n\" title=\"Bohusl\u00e4n\">Bohusl\u00e4n</a> und in <a href=\"/wiki/V%C3%A4sterbotten\" title=\"V\u00e4sterbotten\">V\u00e4sterbotten</a> st\u00e4rker vertreten und haben zusammen gut 250.000 Mitglieder, davon knapp die H\u00e4lfte in der <a href=\"/wiki/Equmeniakyrkan\" title=\"Equmeniakyrkan\">Equmeniakyrkan</a>.<sup id=\"cite_ref-29\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-29\">[29]</a></sup></p>\n<p>Die neo-charismatische Bewegung <a href=\"/w/index.php?title=Livets_Ord&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Livets Ord (Seite nicht vorhanden)\">Livets Ord</a> hat ihren Hauptsitz in Uppsala. Daneben gibt es in Schweden etwa 23.000 <a href=\"/wiki/Zeugen_Jehovas\" title=\"Zeugen Jehovas\">Zeugen Jehovas</a> (0,25\u00a0%), und etwa 10.000 Menschen geh\u00f6ren einer <a href=\"/wiki/Judentum\" title=\"Judentum\">j\u00fcdischen Gemeinde</a> (0,1\u00a0%) an. Daneben existiert in Stockholm eine <a href=\"/wiki/Mand%C3%A4er\" title=\"Mand\u00e4er\">mand\u00e4ische</a> Gemeinde mit eigenem Gotteshaus.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Bildung und Forschung","number":"2.4","index":"10","fromtitle":"Schweden","anchor":"Bildung_und_Forschung","id":10,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Bildungssystem_in_Schweden\" title=\"Bildungssystem in Schweden\">Bildungssystem in Schweden</a></i></div>\n<p>Das schwedische Bildungssystem umfasst vier Teilbereiche: Vorschule, Schule, Hochschulen und Universit\u00e4ten sowie Erwachsenenbildung. Die Schulpflicht betr\u00e4gt neun Jahre (7. bis 16. Lebensjahr), an die sich ein freiwilliger dreij\u00e4hriger <a href=\"/wiki/Gymnasium\" title=\"Gymnasium\">Gymnasiumsbesuch</a> anschlie\u00dft. Etwa 30 Prozent eines Jahrganges beginnen innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach dem Abschluss des Gymnasiums ein Studium.</p>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Schwedische_Nationalenzyklop%C3%A4die\" title=\"Schwedische Nationalenzyklop\u00e4die\">Schwedische Nationalenzyklop\u00e4die</a></i></div>\n<p>In der N\u00e4he von <a href=\"/wiki/Kiruna\" title=\"Kiruna\">Kiruna</a> in <a href=\"/wiki/Esrange\" class=\"mw-redirect\" title=\"Esrange\">Esrange</a> wird ein <a href=\"/wiki/Raketenstartplatz\" title=\"Raketenstartplatz\">Raketenstartplatz</a> f\u00fcr den Start von H\u00f6henforschungsraketen betrieben.</p>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Geschichte","number":"3","index":"11","fromtitle":"Schweden","anchor":"Geschichte","id":11,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Geschichte_Schwedens\" title=\"Geschichte Schwedens\">Geschichte Schwedens</a></i></div>\n<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/33/Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg/220px-Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/33/Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg/330px-Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/33/Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg/440px-Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg 2x\" data-file-width=\"4895\" data-file-height=\"3268\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Hovg%C3%A5rdsstenen_September_2013_01.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Hovg%C3%A5rdsstenen\" title=\"Hovg\u00e5rdsstenen\">Hovg\u00e5rdsstenen</a> auf <a href=\"/wiki/Adels%C3%B6n\" title=\"Adels\u00f6n\">Adels\u00f6n</a> ist ein <a href=\"/wiki/Runenstein\" title=\"Runenstein\">Runenstein</a> aus dem 11.\u00a0Jahrhundert</div>\n</div>\n</div>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Skandinavien\" title=\"Skandinavien\">skandinavische Halbinsel</a> wird erstmals in der <i><a href=\"/wiki/Naturalis_historia\" title=\"Naturalis historia\">Naturalis historia</a></i> <a href=\"/wiki/Plinius_der_%C3%84ltere\" title=\"Plinius der \u00c4ltere\">Plinius\u2019 des \u00c4lteren</a> aus dem Jahr 79 erw\u00e4hnt. Er schreibt \u00fcber <i>Scatinavia</i>, eine gro\u00dfe Insel, auf der das Volk der Hillevionen lebt.<sup id=\"cite_ref-30\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-30\">[30]</a></sup> Manche sehen darin die erste Erw\u00e4hnung der Schweden. Im Jahr 98 findet sich in <a href=\"/wiki/Tacitus\" title=\"Tacitus\">Tacitus</a>\u2019 <i><a href=\"/wiki/Germania_(Tacitus)\" title=\"Germania (Tacitus)\">Germania</a></i> eine Erw\u00e4hnung der <a href=\"/wiki/Suionen\" title=\"Suionen\">Suionen</a> (Absatz 44), die angeblich \u201eim Ozean selbst\u201c leben und eine m\u00e4chtige Flotte haben. Auf der Weltkarte des <a href=\"/wiki/Claudius_Ptolem%C3%A4us\" title=\"Claudius Ptolem\u00e4us\">Ptolem\u00e4us</a> um 120 ist Skandinavien erstmals <a href=\"/wiki/Kartografie\" title=\"Kartografie\">kartographisch</a> erfasst. Im f\u00fcnften Jahrhundert beschrieb <a href=\"/wiki/Prokopios_von_Caesarea\" title=\"Prokopios von Caesarea\">Prokop</a> die Insel <a href=\"/wiki/Thule_(Mythos)\" title=\"Thule (Mythos)\">Thule</a> im Norden, die zehnmal gr\u00f6\u00dfer als <a href=\"/wiki/Britannien\" title=\"Britannien\">Britannien</a> sei und auf der im Winter 40\u00a0Tage lang keine Sonne scheine.</p>\n<p>W\u00e4hrend des fr\u00fchen <a href=\"/wiki/Mittelalter\" title=\"Mittelalter\">Mittelalters</a> (um 800 bis 1000) beherrschten <a href=\"/wiki/Wikinger\" title=\"Wikinger\">Wikinger</a> die europ\u00e4ischen Meere und K\u00fcstengegenden. Schwedische Wikinger, auch <a href=\"/wiki/War%C3%A4ger\" title=\"War\u00e4ger\">War\u00e4ger</a> genannt, orientierten sich vor allem Richtung Osten, nach <a href=\"/wiki/Russland\" title=\"Russland\">Russland</a>. Ab dem neunten Jahrhundert wirkten die auch <a href=\"/wiki/Rus\" title=\"Rus\">Rus</a> genannten Schweden am Aufbau der <a href=\"/wiki/Kiewer_Rus\" title=\"Kiewer Rus\">Kiewer Rus</a> mit. Der erste Kontakt mit dem Christentum entstand durch die Missionst\u00e4tigkeiten des heiligen <a href=\"/wiki/Ansgar_(Erzbischof)\" title=\"Ansgar (Erzbischof)\">Ansgars</a>, des Erzbischofs von Hamburg und Bremen. Er unternahm um 830 und 853 zwei Missionsreisen nach <a href=\"/wiki/Birka\" title=\"Birka\">Birka</a>, dem wichtigsten Handelsplatz der Wikinger im <a href=\"/wiki/M%C3%A4laren\" title=\"M\u00e4laren\">M\u00e4laren</a>, die allerdings keinen Erfolg hatten. Im Jahr 1008 lie\u00df <a href=\"/wiki/Olof_Sk%C3%B6tkonung\" title=\"Olof Sk\u00f6tkonung\">Olof Sk\u00f6tkonung</a>, K\u00f6nig von Schweden, sich jedoch taufen. Doch bis ins 12.\u00a0Jahrhundert waren weite Teile der Bev\u00f6lkerung heidnisch. So wurde 1160 K\u00f6nig <a href=\"/wiki/Erik_IX._(Schweden)\" class=\"mw-redirect\" title=\"Erik IX. (Schweden)\">Erik\u00a0IX.</a> von anti-christlichen Adligen nach dem Besuch der Messe ermordet.</p>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cf/Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg/220px-Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg\" width=\"220\" height=\"253\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cf/Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg/330px-Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cf/Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg/440px-Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg 2x\" data-file-width=\"871\" data-file-height=\"1000\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Gustav_I_of_Sweden_c_1550.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Gustav_I._Wasa\" title=\"Gustav I. Wasa\">Gustav I. Wasa</a> (1496-1560), war <a href=\"/wiki/K%C3%B6nig_von_Schweden\" title=\"K\u00f6nig von Schweden\">K\u00f6nig von Schweden</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Im Jahr 1397 bildete die d\u00e4nische K\u00f6nigin <a href=\"/wiki/Margarethe_I.\" title=\"Margarethe I.\">Margarethe I.</a> die <a href=\"/wiki/Kalmarer_Union\" title=\"Kalmarer Union\">Kalmarer Union</a>. Durch Erbschaft und Heirat hatte sie zuvor die norwegische und schwedische Krone erlangt. Diese Vereinigung dreier Reiche unter d\u00e4nischen <a href=\"/wiki/Unionsk%C3%B6nig\" title=\"Unionsk\u00f6nig\">Unionsk\u00f6nigen</a> blieb bis 1523 bestehen, auch wenn die Durchsetzung der Zentralmacht letztlich nicht gelang. Die Kalmarer Union wurde immer mehr von inneren K\u00e4mpfen, besonders zwischen k\u00f6niglicher Zentralmacht und Hochadel, gepr\u00e4gt. Zu gewissen Zeiten waren die Unionsk\u00f6nige auch in Schweden anerkannt, aber dazwischen regierten der schwedische K\u00f6nig <a href=\"/wiki/Karl_VIII._(Schweden)\" title=\"Karl VIII. (Schweden)\">Karl Knutsson</a> (1448\u201357, 1464\u201365 und 1467\u201370) beziehungsweise schwedische <a href=\"/wiki/Reichsverweser\" title=\"Reichsverweser\">Reichsverweser</a>. Der Konflikt kulminierte unter dem Reichsverweser <a href=\"/wiki/Sten_Sture_der_J%C3%BCngere\" title=\"Sten Sture der J\u00fcngere\">Sten Sture dem J\u00fcngeren</a>. Der d\u00e4nische Unionsk\u00f6nig <a href=\"/wiki/Christian_II._(D%C3%A4nemark,_Norwegen_und_Schweden)\" title=\"Christian II. (D\u00e4nemark, Norwegen und Schweden)\">Christian\u00a0II.</a> besiegte seine schwedischen Widersacher 1520 und lie\u00df im November desselben Jahres etwa hundert Oppositionelle im sogenannten <a href=\"/wiki/Stockholmer_Blutbad\" title=\"Stockholmer Blutbad\">Stockholmer Blutbad</a> hinrichten. Dies f\u00fchrte zum Aufruhr des <a href=\"/wiki/Gustav_I._Wasa\" title=\"Gustav I. Wasa\">Gustav Wasa</a>, der 1521 zum <a href=\"/wiki/Reichsverweser\" title=\"Reichsverweser\">Reichsverweser</a> ernannt wurde, und dem endg\u00fcltigen Zusammenbruch der Kalmarer Union. Im Jahr 1523 wurde <a href=\"/wiki/Gustav_I._Wasa\" title=\"Gustav I. Wasa\">Gustav I. Wasa</a> zum K\u00f6nig gew\u00e4hlt. Nach dem Volksaufstand litt das schwedische Reich unter hohen Schulden und Gustav\u00a0I. sah sich nach M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung der finanziellen Lage um. Daf\u00fcr vergab er unter anderem ein Fischereimonopol an die <a href=\"/wiki/G%C3%A4vlefischer\" title=\"G\u00e4vlefischer\">G\u00e4vlefischer</a>. Die Br\u00fcder <a href=\"/wiki/Olaus_Petri\" title=\"Olaus Petri\">Olavus</a> und <a href=\"/wiki/Laurentius_Petri\" title=\"Laurentius Petri\">Laurentius Petri</a> hatten in Deutschland Bekanntschaft mit <a href=\"/wiki/Martin_Luther\" title=\"Martin Luther\">Martin Luther</a> gemacht. Die Opposition des Luthertums zu Kl\u00f6stern schuf eine Gelegenheit zur Auffrischung der finanziellen Situation. Aus diesem Grund unterst\u00fctzte der K\u00f6nig die Gebr\u00fcder Petri. Da die Bev\u00f6lkerung zun\u00e4chst nicht in Kontakt mit dem protestantischen Gedankengut kam, wurde die Reformation schrittweise eingef\u00fchrt. Viele Traditionen, die im deutschen Protestantismus aufgehoben werden sollten, wurden beibehalten. 1544 wurde Schweden zum evangelischen Reich erkl\u00e4rt.</p>\n<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:1730_Homann_Map_of_Scandinavia,_Norway,_Sweden,_Denmark,_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/1730_Homann_Map_of_Scandinavia%2C_Norway%2C_Sweden%2C_Denmark%2C_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg/220px-1730_Homann_Map_of_Scandinavia%2C_Norway%2C_Sweden%2C_Denmark%2C_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg\" width=\"220\" height=\"189\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/1730_Homann_Map_of_Scandinavia%2C_Norway%2C_Sweden%2C_Denmark%2C_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg/330px-1730_Homann_Map_of_Scandinavia%2C_Norway%2C_Sweden%2C_Denmark%2C_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/1730_Homann_Map_of_Scandinavia%2C_Norway%2C_Sweden%2C_Denmark%2C_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg/440px-1730_Homann_Map_of_Scandinavia%2C_Norway%2C_Sweden%2C_Denmark%2C_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg 2x\" data-file-width=\"5000\" data-file-height=\"4285\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:1730_Homann_Map_of_Scandinavia,_Norway,_Sweden,_Denmark,_Finland_and_the_Baltics_-_Geographicus_-_Scandinavia-homann-1730.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nSkandinavien um 1730</div>\n</div>\n</div>\n<p>Vor allem das 17.\u00a0Jahrhundert der schwedischen Geschichte ist gepr\u00e4gt von Versuchen seitens des K\u00f6nigshauses, eine Hegemonialstellung in Europa zu erlangen. Durch den B\u00fcrgerkrieg in <a href=\"/wiki/Russland\" title=\"Russland\">Russland</a> konnte Schweden die Kontrolle \u00fcber <a href=\"/wiki/Estland\" title=\"Estland\">Estland</a> erlangen. Von 1611 bis 1613 fochten <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a> und Schweden den <a href=\"/wiki/Kalmarkrieg\" title=\"Kalmarkrieg\">Kalmarkrieg</a> aus, der zu einem Sieg der D\u00e4nen und der Abgabe der <a href=\"/wiki/Finnmark_(Fylke)\" title=\"Finnmark (Fylke)\">Finnmark</a> an das unter d\u00e4nischer Herrschaft stehende <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> f\u00fchrt. Sp\u00e4ter schaltete sich <a href=\"/wiki/Gustav_II._Adolf_(Schweden)\" title=\"Gustav II. Adolf (Schweden)\">Gustav\u00a0II. Adolf</a> aktiv in den <a href=\"/wiki/Drei%C3%9Figj%C3%A4hriger_Krieg\" title=\"Drei\u00dfigj\u00e4hriger Krieg\">Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg</a> ein und eroberte weite Teile <a href=\"/wiki/Norddeutschland\" title=\"Norddeutschland\">Norddeutschlands</a>, darunter <a href=\"/wiki/Vorpommern\" title=\"Vorpommern\">Vorpommern</a>, das <a href=\"/wiki/Erzbistum_Bremen\" title=\"Erzbistum Bremen\">Erzbistum Bremen</a> und das <a href=\"/wiki/Bistum_Verden\" title=\"Bistum Verden\">Bistum Verden</a>. 1632 fiel er allerdings in der <a href=\"/wiki/Schlacht_bei_L%C3%BCtzen\" title=\"Schlacht bei L\u00fctzen\">Schlacht bei L\u00fctzen</a>. 1648 erlangte Schweden im <a href=\"/wiki/Westf%C3%A4lischer_Friede\" title=\"Westf\u00e4lischer Friede\">Westf\u00e4lischen Frieden</a> gro\u00dfe K\u00fcstengebiete auf dem Boden des <a href=\"/wiki/Heiliges_R%C3%B6misches_Reich\" title=\"Heiliges R\u00f6misches Reich\">Heiligen R\u00f6mischen Reichs</a>. Nach einem Krieg gegen D\u00e4nemark kam 1658 im <a href=\"/wiki/Frieden_von_Roskilde\" title=\"Frieden von Roskilde\">Frieden von Roskilde</a> das heutige S\u00fcdschweden einschlie\u00dflich des wichtigen <a href=\"/wiki/Schonen\" title=\"Schonen\">Schonen</a> hinzu. Ein j\u00e4hes Ende fanden die Gro\u00dfmachttr\u00e4ume unter <a href=\"/wiki/Karl_XII._(Schweden)\" title=\"Karl XII. (Schweden)\">Karl\u00a0XII.</a>, der im <a href=\"/wiki/Gro%C3%9Fer_Nordischer_Krieg\" title=\"Gro\u00dfer Nordischer Krieg\">Gro\u00dfen Nordischen Krieg</a> von den Russen und den D\u00e4nen geschlagen wurde. Schweden musste daraufhin seine Besitzungen im Baltikum abgeben. In diese Zeit fallen auch verschiedene <a href=\"/wiki/Kolonisation\" title=\"Kolonisation\">Kolonialisierungsbestrebungen</a> au\u00dferhalb Europas. Diese umfassten die Gr\u00fcndung von <a href=\"/wiki/Schwedische_Kolonialgeschichte\" title=\"Schwedische Kolonialgeschichte\">schwedischen Niederlassungen und Kolonien</a> in Nordamerika (1638\u20131655) und Westafrika (1650\u20131659), scheiterten letztlich aber.</p>\n<p>Erst nach dem Verlust <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnlands</a> an das russische Zarenreich 1809 und den <a href=\"/wiki/Napoleonische_Kriege\" class=\"mw-redirect\" title=\"Napoleonische Kriege\">Napoleonischen Kriegen</a>, in deren Folge Schweden von D\u00e4nemark das K\u00f6nigreich Norwegen abgetreten bekam, endete die schwedische Verwicklung in Kriege und gr\u00f6\u00dfere Kampfhandlungen. Die so oft beschworene schwedische Neutralit\u00e4tspolitik nahm ihren Anfang. Sie war bis ins 20.\u00a0Jahrhundert hinein jedoch nie eine offizielle politische <a href=\"/wiki/Doktrin\" title=\"Doktrin\">Doktrin</a>, sondern mehr Ausdruck pragmatischer Politik. So war man durchaus versucht (und hatte jeweils auch bereits mobilisiert), in der <a href=\"/wiki/Schleswig-Holsteinische_Erhebung\" title=\"Schleswig-Holsteinische Erhebung\">Schleswig-Holsteinischen Erhebung</a> (1848\u20131851) und im <a href=\"/wiki/Deutsch-D%C3%A4nischer_Krieg\" title=\"Deutsch-D\u00e4nischer Krieg\">Deutsch-D\u00e4nischen Krieg</a> (1864) um das <a href=\"/wiki/Herzogtum_Schleswig\" title=\"Herzogtum Schleswig\">Herzogtum Schleswig</a> und <a href=\"/wiki/S%C3%B8nderjylland\" title=\"S\u00f8nderjylland\">S\u00fcdj\u00fctland</a> auf Seiten D\u00e4nemarks einzugreifen sowie Norwegens Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung von Schweden 1905 milit\u00e4risch zu verhindern. Weitere Krisensituationen ergaben sich f\u00fcr Schweden insbesondere im <a href=\"/wiki/Zweiter_Weltkrieg\" title=\"Zweiter Weltkrieg\">Zweiten Weltkrieg</a>, als man im sogenannten <a href=\"/wiki/Winterkrieg\" title=\"Winterkrieg\">Winterkrieg</a> zwischen Finnland und der <a href=\"/wiki/Sowjetunion\" title=\"Sowjetunion\">Sowjetunion</a> 1939/40 Finnland mit Freiwilligen und Hilfsg\u00fctern unterst\u00fctzte, sowie nach dem <a href=\"/wiki/Unternehmen_Weser%C3%BCbung\" title=\"Unternehmen Weser\u00fcbung\">Unternehmen Weser\u00fcbung</a>.</p>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Politik","number":"4","index":"12","fromtitle":"Schweden","anchor":"Politik","id":12,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Politisches_System_Schwedens\" title=\"Politisches System Schwedens\">Politisches System Schwedens</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Politisches System","number":"4.1","index":"13","fromtitle":"Schweden","anchor":"Politisches_System","id":13,"text":"<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/2e/King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg/220px-King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg\" width=\"220\" height=\"220\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/2e/King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg/330px-King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/2e/King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg/440px-King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg 2x\" data-file-width=\"3433\" data-file-height=\"3433\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:King_Carl_XVI_Gustaf_at_National_Day_2009.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nK\u00f6nig <a href=\"/wiki/Carl_XVI._Gustaf\" title=\"Carl XVI. Gustaf\">Carl XVI. Gustaf</a> von Schweden am <a href=\"/wiki/Schwedischer_Nationalfeiertag\" title=\"Schwedischer Nationalfeiertag\">Nationalfeiertag</a> 2009</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:152px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/87/Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg/150px-Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg\" width=\"150\" height=\"186\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/87/Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg/225px-Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/87/Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg/300px-Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg 2x\" data-file-width=\"1050\" data-file-height=\"1300\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Stefan_L%C3%B6fven_2014-09-13.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Stefan_L%C3%B6fven\" title=\"Stefan L\u00f6fven\">Stefan L\u00f6fven</a> (<a href=\"/wiki/Sveriges_socialdemokratiska_arbetareparti\" title=\"Sveriges socialdemokratiska arbetareparti\">SAP</a>) ist seit 2014 <a href=\"/wiki/Liste_der_Ministerpr%C3%A4sidenten_von_Schweden\" title=\"Liste der Ministerpr\u00e4sidenten von Schweden\">schwedischer Ministerpr\u00e4sident</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Schweden ist eine parlamentarisch-demokratische Monarchie. Staatsoberhaupt ist seit 1973 <a href=\"/wiki/K%C3%B6nig_von_Schweden\" title=\"K\u00f6nig von Schweden\">K\u00f6nig</a> <a href=\"/wiki/Carl_XVI._Gustaf\" title=\"Carl XVI. Gustaf\">Carl XVI. Gustaf</a>. Die Aufgaben des Staatsoberhauptes sind rein repr\u00e4sentativ und zeremoniell; der K\u00f6nig hat keine politischen Machtbefugnisse und nimmt nicht am politischen Leben teil.</p>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Liste_der_K%C3%B6nige_von_Schweden\" title=\"Liste der K\u00f6nige von Schweden\">Liste der K\u00f6nige von Schweden</a></i></div>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:292px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Riksdagen_September_2014_02.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/5c/Riksdagen_September_2014_02.jpg/290px-Riksdagen_September_2014_02.jpg\" width=\"290\" height=\"194\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/5c/Riksdagen_September_2014_02.jpg/435px-Riksdagen_September_2014_02.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/5c/Riksdagen_September_2014_02.jpg/580px-Riksdagen_September_2014_02.jpg 2x\" data-file-width=\"5579\" data-file-height=\"3724\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Riksdagen_September_2014_02.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nDas <a href=\"/wiki/Riksdagshuset\" title=\"Riksdagshuset\">Riksdagshuset</a> ist Sitz des schwedischen <a href=\"/wiki/Reichstag_(Schweden)\" title=\"Reichstag (Schweden)\">Parlaments</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Das Einkammer-Parlament, der <a href=\"/wiki/Reichstag_(Schweden)\" title=\"Reichstag (Schweden)\">Reichstag</a> (schwed. <i>Riksdag</i>) hat 349 Abgeordnete und wird alle vier Jahre neu gew\u00e4hlt. Die acht im Reichstag vertretenen <a href=\"/wiki/Politische_Parteien_in_Schweden\" title=\"Politische Parteien in Schweden\">Parteien</a> sind die konservative Moderate Sammlungspartei <i>(<a href=\"/wiki/Moderata_samlingspartiet\" title=\"Moderata samlingspartiet\">Moderata samlingspartiet</a>, M),</i> die Liberale Partei <i>(<a href=\"/wiki/Liberalerna\" title=\"Liberalerna\">Liberalerna</a>, L),</i> die Zentrumspartei <i>(<a href=\"/wiki/Centerpartiet\" title=\"Centerpartiet\">Centerpartiet</a>, C),</i> die Christdemokraten <i>(<a href=\"/wiki/Kristdemokraterna\" title=\"Kristdemokraterna\">Kristdemokraterna</a>, KD),</i> die Gr\u00fcnen <i>(<a href=\"/wiki/Milj%C3%B6partiet_de_Gr%C3%B6na\" title=\"Milj\u00f6partiet de Gr\u00f6na\">Milj\u00f6partiet de Gr\u00f6na</a>, MP),</i> die Sozialdemokratische Arbeiterpartei Schwedens <i>(<a href=\"/wiki/Sveriges_socialdemokratiska_arbetareparti\" title=\"Sveriges socialdemokratiska arbetareparti\">Sveriges socialdemokratiska arbetareparti</a>, S),</i> die Linkspartei <i>(<a href=\"/wiki/V%C3%A4nsterpartiet\" title=\"V\u00e4nsterpartiet\">V\u00e4nsterpartiet</a>, V)</i> und die Schwedendemokraten <i>(<a href=\"/wiki/Sverigedemokraterna\" title=\"Sverigedemokraterna\">Sverigedemokraterna</a>, SD)</i>.</p>\n<p>Der <a href=\"/wiki/Ministerpr%C3%A4sident\" title=\"Ministerpr\u00e4sident\">Ministerpr\u00e4sident</a> <i>(<a href=\"/wiki/Statsminister\" title=\"Statsminister\">statsminister</a>)</i> wird vom Reichstag ernannt, der seinerseits die weiteren Minister (schwed. <i>statsr\u00e5d</i>) seiner <a href=\"/wiki/Schwedische_Regierung\" title=\"Schwedische Regierung\">Regierung</a> ernennt.</p>\n<p>Schweden ist in 21 <a href=\"/wiki/L%C3%A4n\" title=\"L\u00e4n\">Provinzen</a> (schwed. <i>l\u00e4n</i>) gegliedert. Die staatlichen Verwaltungsaufgaben auf regionaler Ebene werden von einem Regierungspr\u00e4sidenten (schwed. <i>landsh\u00f6vding</i>) und einer Provinzialregierung (schwed. <i>l\u00e4nsstyrelse</i>) wahrgenommen.</p>\n<p>Die Urspr\u00fcnge des schwedischen politischen Systems liegen in den Verwaltungsreformen des <a href=\"/wiki/Axel_Oxenstierna\" title=\"Axel Oxenstierna\">Axel Oxenstierna</a> von 1618. Im Gegensatz zu den meisten Demokratien d\u00fcrfen die Minister, also die Regierung, die ausf\u00fchrenden Organe nicht direkt steuern (Ostnordische Verwaltungsform, auch in Finnland gebraucht). Vielmehr sind es die unabh\u00e4ngig agierenden Zentral\u00e4mter (schwed. <i>\u00e4mbetsverk</i>) (beispielsweise <a href=\"/wiki/Trafikverket\" title=\"Trafikverket\">Trafikverket</a>, <a href=\"/wiki/Skolverket\" title=\"Skolverket\">Skolverket</a> \u2013 es gibt ungef\u00e4hr 200 in unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe), welche die Aufgaben erf\u00fcllen, die in anderen L\u00e4ndern von Ministerien oder Landesverwaltungen realisiert werden. Demgegen\u00fcber haben die Ministerien die Aufgabe, Gesetzesvorlagen auszuarbeiten und im besten Fall die M\u00f6glichkeit, die Arbeit der Zentral\u00e4mter durch Verordnungen zu beeinflussen.</p>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Kommunale_Selbstverwaltung\" title=\"Kommunale Selbstverwaltung\">kommunale Selbstverwaltung</a> geschieht auf zwei Ebenen: den (seit 2003) 290 <a href=\"/wiki/Gemeinde_(Schweden)\" title=\"Gemeinde (Schweden)\">Gemeinden</a> (schwed. <i>kommun</i>) und den <a href=\"/wiki/Landsting_(Schweden)\" title=\"Landsting (Schweden)\">Provinziallandtagen</a> (schwed. <i>landsting</i>), welche eine Art Kommunenverbund darstellen (nicht zu verwechseln mit den staatlichen <i>l\u00e4nsstyrelse</i>). Die Gemeinden nehmen die kommunalen Aufgaben, wie unter anderem das Schulwesen, soziale Dienstleistungen, Kinder- und Altenbetreuung sowie die kommunale Infrastruktur wahr, jedoch werden die Rahmenbedingungen von den zentralen Beh\u00f6rden, beispielsweise Skolverket, bestimmt. Die Provinziallandtage hingegen sind f\u00fcr diejenigen Bereiche der kommunalen Selbstverwaltung zust\u00e4ndig, die die Kraft einzelner Gemeinden \u00fcbersteigen, wie unter anderem das Gesundheitswesen und die Krankenpflege, den Regionalverkehr und die Verkehrsplanung. Die Gemeinden und die Provinziallandtage finanzieren ihre T\u00e4tigkeit durch die Erhebung von Einkommenssteuern, mit Abgaben und staatlichen Zusch\u00fcssen.</p>\n<p>In Schweden gilt das <a href=\"/wiki/%C3%96ffentlichkeitsprinzip_(Schweden)\" title=\"\u00d6ffentlichkeitsprinzip (Schweden)\">\u00d6ffentlichkeitsprinzip</a>, das hei\u00dft, dass beh\u00f6rdliche Schriftst\u00fccke mit geringen Ausnahmen der Presse und allen Privatpersonen zug\u00e4nglich sind. Niemand muss angeben, warum er ein Schriftst\u00fcck einsehen m\u00f6chte, noch muss man sich ausweisen. Es ist seit 1766 <a href=\"/wiki/Verfassungsrecht\" title=\"Verfassungsrecht\">verfassungsrechtlich</a> garantiert und ist damit die weltweit \u00e4lteste Verfassungsregelung zur <a href=\"/wiki/Informationsfreiheit\" title=\"Informationsfreiheit\">Informationsfreiheit</a>. Auch auf dem Gebiet des <a href=\"/wiki/Datenschutz\" title=\"Datenschutz\">Datenschutzes</a>, des Gegenst\u00fccks zur Informationsfreiheit, geh\u00f6rt Schweden zu den Vorreitern: W\u00e4hrend das weltweit erste Datenschutzgesetz 1970 in <a href=\"/wiki/Hessen\" title=\"Hessen\">Hessen</a> verk\u00fcndet wurde, trat das weltweit erste <i>nationale</i> Datenschutzgesetz 1973 in Schweden in Kraft.</p>\n<p>Eine weitere skandinavische Besonderheit ist das System der <a href=\"/wiki/Ombudsmann\" title=\"Ombudsmann\">Ombudsm\u00e4nner</a> (schwed. <i>ombudsman</i>). Sie sollen die Rechte des Einzelnen beim Kontakt mit den Beh\u00f6rden sch\u00fctzen und die Befolgung wichtiger Gesetze sicherstellen. B\u00fcrger, die meinen, ungerecht behandelt worden zu sein, k\u00f6nnen sich an die Ombudsm\u00e4nner wenden, die den Fall untersuchen und eventuell als Sonderankl\u00e4ger vor Gericht bringen. Gleichzeitig sollen sie in Zusammenarbeit mit den Beh\u00f6rden die Lage in ihren jeweiligen Bereichen erfassen, Aufkl\u00e4rungsarbeit betreiben und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Gesetzes\u00e4nderungen machen. Neben den Justizombudsm\u00e4nnern gibt es einen Verbraucherombudsmann, einen Kinderombudsmann und einen Diskriminierungsombudsmann.</p>\n<p>Schweden galt lange Zeit als sozialdemokratisches Musterland; es wurde von vielen europ\u00e4ischen Linken als gelungenes Beispiel f\u00fcr einen <i>dritten Weg</i> zwischen <a href=\"/wiki/Sozialismus\" title=\"Sozialismus\">Sozialismus</a> und <a href=\"/wiki/Marktwirtschaft\" title=\"Marktwirtschaft\">Marktwirtschaft</a> gesehen. Das hat sich sp\u00e4testens seit den Reformen in den 1990er Jahren ge\u00e4ndert.</p>\n<p>Am 14. September 2003 wurde in Schweden \u00fcber die Einf\u00fchrung des <a href=\"/wiki/Euro\" title=\"Euro\">Euro</a> als Landesw\u00e4hrung abgestimmt. Die Einf\u00fchrung war im Vorfeld kontrovers diskutiert worden, und letztlich setzten sich die <a href=\"/wiki/EU-Skepsis\" title=\"EU-Skepsis\">Euro-Skeptiker</a> durch (Wahlbeteiligung: 81,2\u00a0%, Wahlausgang: 56,1\u00a0% dagegen, 41,8\u00a0% daf\u00fcr, 2,1\u00a0% Enthaltungen, 0,1\u00a0% ung\u00fcltig). Die Skeptiker sahen in der Euro-Einf\u00fchrung eine Bevormundung der schwedischen W\u00e4hrungspolitik durch die <a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ische_Zentralbank\" title=\"Europ\u00e4ische Zentralbank\">Europ\u00e4ische Zentralbank</a> (EZB). Vor 2013 soll es nach der Ank\u00fcndigung der <a href=\"/wiki/Schwedische_Regierung\" title=\"Schwedische Regierung\">schwedischen Regierung</a> kein weiteres <a href=\"/wiki/Referendum\" title=\"Referendum\">Referendum</a> zur Einf\u00fchrung des Euro geben. Die Abstimmung wurde durch die Ermordung der schwedischen <a href=\"/wiki/Au%C3%9Fenminister\" title=\"Au\u00dfenminister\">Au\u00dfenministerin</a> <a href=\"/wiki/Anna_Lindh\" title=\"Anna Lindh\">Anna Lindh</a> schwer \u00fcberschattet.</p>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Wahl_zum_Schwedischen_Reichstag_2014\" title=\"Wahl zum Schwedischen Reichstag 2014\">Reichstagswahlen 2014</a> gewann keine der beiden gro\u00dfen Bl\u00f6cke. Eine am 2. Oktober 2014 stattfindende Vertrauensabstimmung im Parlament gewann <a href=\"/wiki/Stefan_L%C3%B6fven\" title=\"Stefan L\u00f6fven\">Stefan L\u00f6fven</a> <i>(<a href=\"/wiki/Sveriges_socialdemokratiska_arbetareparti\" title=\"Sveriges socialdemokratiska arbetareparti\">Sveriges socialdemokratiska arbetareparti</a>)</i> und trat damit die Nachfolge von <a href=\"/wiki/Fredrik_Reinfeldt\" title=\"Fredrik Reinfeldt\">Fredrik Reinfeldt</a> als Staatsminister (Ministerpr\u00e4sident) an. Obgleich die rot-gr\u00fcne Regierung L\u00f6fven \u00fcber keine Mehrheit verf\u00fcgt, wurde die Wahl m\u00f6glich, weil sich sowohl die b\u00fcrgerliche Opposition als auch die sozialistische Linkspartei der Stimme enthielt. Nachdem der Haushaltsentwurf der Regierung am 3. Dezember 2014 gescheitert war, weil die Oppositionsparteien gegen diesen Entwurf mehr Stimmen als die Regierung erreichten, k\u00fcndigte L\u00f6fven Neuwahlen zum 22. M\u00e4rz 2015 an. Auf einer Pressekonferenz gab L\u00f6fven am 27. Dezember 2014 bekannt, dass in einem \"Dezemberabkommen\" der rot-gr\u00fcnen Minderheitsregierung mit den vier Oppositionsparteien der B\u00fcrgerlichen Allianz vereinbart wurde, dass diese bei der n\u00e4chsten Abstimmung \u00fcber das Budget 2015 den Vorschlag der Regierung nicht ablehnen werden. Die bereits angek\u00fcndigten, aber offiziell erst am 29. Dezember 2014, also drei Monate nach der letzten Parlamentswahl auszurufenden Neuwahlen fanden daher nicht statt.</p>\n<p>Schweden wurde 2006 von Human Rights Watch aufgrund seines Mitwirken an der \u00dcberstellung des asylsuchenden Mohammed al-Zari nach \u00c4gypten, der Missachtung des absoluten Folterverbots bezichtigt.<sup id=\"cite_ref-31\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-31\">[31]</a></sup></p>\n<p>Bei der <a href=\"/wiki/Europawahl\" title=\"Europawahl\">Europawahl</a> 2004 errang die <a href=\"/wiki/Junilistan\" title=\"Junilistan\">Junilistan</a> aus dem Stand 14,5\u00a0% der Stimmen und entsendet erstmals drei von 19 schwedischen Abgeordneten ins Europaparlament.</p>\n<p>Bei der Europawahl 2009 errang die schwedische <a href=\"/wiki/Piratpartiet\" title=\"Piratpartiet\">Piratpartiet</a> (eine <a href=\"/wiki/Piratenpartei\" title=\"Piratenpartei\">Piratenpartei</a>) aus dem Stand 7,1\u00a0% der Stimmen und entsendet erstmals einen der 18 schwedischen Abgeordneten ins Europaparlament. Die PP wurde damit f\u00fcnftst\u00e4rkste Partei, nach den Parteien Arbetarepartiet-Socialdemokraterna (24,6\u00a0%), Moderata samlingspartiet (18,8\u00a0%), Folkpartiet liberalerna (damaliger Parteiname der Liberalerna) (13,6\u00a0%) und Milj\u00f6partiet de gr\u00f6na (10,8\u00a0%). Das bemerkenswert hohe Ergebnis der Piratenpartei, deren Hauptforderung \u201eein reformiertes Urheberrecht\u201c ist, wird auf die hohe Aufmerksamkeit der schwedischen Bev\u00f6lkerung auf die Verurteilung von vier Verantwortlichen des <a href=\"/wiki/BitTorrent\" title=\"BitTorrent\">Torrent</a>-Portals <a href=\"/wiki/The_Pirate_Bay\" title=\"The Pirate Bay\">The Pirate Bay</a> zu Haftstrafen Mitte April 2009 zur\u00fcckgef\u00fchrt.</p>\n<p>Bei der Europawahl 2014 errang die schwedische <a href=\"/wiki/Feministiskt_initiativ\" title=\"Feministiskt initiativ\">Feministiskt initiativ</a> aus dem Stand 5,3\u00a0% der Stimmen und entsendet erstmals einen der 20 schwedischen Abgeordneten ins Europaparlament.</p>\n<p>Der <a href=\"/wiki/Demokratieindex\" title=\"Demokratieindex\">Demokratieindex</a> der Zeitschrift <a href=\"/wiki/The_Economist\" title=\"The Economist\">The Economist</a> weist Schweden nach <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> als das zweitdemokratischste Land der Welt aus.<sup id=\"cite_ref-32\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-32\">[32]</a></sup></p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Provinziale Verwaltung","number":"4.2","index":"14","fromtitle":"Schweden","anchor":"Provinziale_Verwaltung","id":14,"text":"<p>Die staatliche Verwaltung Schwedens ist derzeit (Stand 2016) in 21 Provinzen <i>(<a href=\"/wiki/L%C3%A4n\" title=\"L\u00e4n\">l\u00e4n</a>)</i> unterteilt. Diese lehnen sich teilweise an die historischen Provinzen <i>(<a href=\"/wiki/Landskap_(Schweden)\" title=\"Landskap (Schweden)\">landskap</a>)</i> an, in die das Reich bis 1634 eingeteilt war, was sich in der Namensgebung vieler Provinzen spiegelt. Mehr oder weniger deckungsgleich mit den historischen Provinzen sind Gotland, Sk\u00e5ne, Blekinge, \u00d6sterg\u00f6tland, V\u00e4rmland und Dalarna; in anderen F\u00e4llen sind die historischen Provinzen in mehrere heutige Provinzen aufgeteilt (z.\u00a0B. die alten Lappland und Sm\u00e5land) oder aber mehrere historische Landschaften in einer einzigen Provinz zusammengefasst (z.\u00a0B. im Fall der heutigen J\u00e4mtlands l\u00e4n und V\u00e4stra G\u00f6talands l\u00e4n). Die Provinzgrenzen folgen insgesamt grob den fr\u00fcheren Landskapsgrenzen, es gibt jedoch viele kleinfl\u00e4chige Abweichungen.</p>\n<p>Eine Reform des gegenw\u00e4rtigen Systems mit dem Ziel der Einteilung des Landes in acht bis zehn Gro\u00dfprovinzen war insbesondere ab den 1990er-Jahren im Gespr\u00e4ch. Mit der Umsetzung dieser Pl\u00e4ne wurde 1997/1998 mit der Schaffung von Sk\u00e5ne l\u00e4n und V\u00e4stra G\u00f6talands l\u00e4n aus zwei beziehungsweise drei fr\u00fcheren Provinzen begonnen. Diese Entwicklung sollte urspr\u00fcnglich bis 2014 abgeschlossen sein, aber bis heute kam es zu keinen weiteren \u00c4nderungen.</p>\n<p>Die heutigen Provinzen sind:<sup id=\"cite_ref-scb_einwohner_2-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-scb_einwohner-2\">[2]</a></sup><sup id=\"cite_ref-scb_flaeche_1-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-scb_flaeche-1\">[1]</a></sup></p>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Sveriges_l%C3%A4n.png\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a3/Sveriges_l%C3%A4n.png/220px-Sveriges_l%C3%A4n.png\" width=\"220\" height=\"449\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a3/Sveriges_l%C3%A4n.png/330px-Sveriges_l%C3%A4n.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a3/Sveriges_l%C3%A4n.png/440px-Sveriges_l%C3%A4n.png 2x\" data-file-width=\"457\" data-file-height=\"932\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Sveriges_l%C3%A4n.png\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nEinteilung Schwedens in <i><a href=\"/wiki/L%C3%A4n\" title=\"L\u00e4n\">l\u00e4n</a></i> und <i><a href=\"/wiki/Gemeinde_(Schweden)\" title=\"Gemeinde (Schweden)\">kommuner</a></i></div>\n</div>\n</div>\n<table class=\"wikitable sortable zebra\" style=\"text-align:right\"><tr><th>Provinz</th>\n<th>Fl\u00e4che<br>\n(km\u00b2)</th>\n<th>Einwohner<br>\n(31.\u00a0M\u00e4rz 2016)</th>\n<th>Bev\u00f6lkerungsdichte<br>\n(Einwohner pro km\u00b2)</th>\n<th>Residenzstadt</th>\n<th class=\"unsortable\">Farbe in<br>\nKarte</th>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Stockholms_l%C3%A4n\" title=\"Stockholms l\u00e4n\">Stockholms l\u00e4n</a></td>\n<td>7153,9</td>\n<td>2.239.217</td>\n<td>313</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Stockholm\" title=\"Stockholm\">Stockholm</a></td>\n<td style=\"background-color:#47A50F\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Uppsala_l%C3%A4n\" title=\"Uppsala l\u00e4n\">Uppsala l\u00e4n</a></td>\n<td>8608,1</td>\n<td>355.466</td>\n<td>41,3</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Uppsala\" title=\"Uppsala\">Uppsala</a></td>\n<td style=\"background-color:#9DBB61\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/S%C3%B6dermanlands_l%C3%A4n\" title=\"S\u00f6dermanlands l\u00e4n\">S\u00f6dermanlands l\u00e4n</a></td>\n<td>7026,1</td>\n<td>284.470</td>\n<td>40,5</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Nyk%C3%B6ping\" title=\"Nyk\u00f6ping\">Nyk\u00f6ping</a></td>\n<td style=\"background-color:#486286\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/%C3%96sterg%C3%B6tlands_l%C3%A4n\" title=\"\u00d6sterg\u00f6tlands l\u00e4n\">\u00d6sterg\u00f6tlands l\u00e4n</a></td>\n<td>12.230</td>\n<td>446.663</td>\n<td>36,5</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Link%C3%B6ping\" title=\"Link\u00f6ping\">Link\u00f6ping</a></td>\n<td style=\"background-color:#FEA5B3\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/J%C3%B6nk%C3%B6pings_l%C3%A4n\" title=\"J\u00f6nk\u00f6pings l\u00e4n\">J\u00f6nk\u00f6pings l\u00e4n</a></td>\n<td>11.693,1</td>\n<td>348.822</td>\n<td>29,8</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/J%C3%B6nk%C3%B6ping\" title=\"J\u00f6nk\u00f6ping\">J\u00f6nk\u00f6ping</a></td>\n<td style=\"background-color:#FCAC5A\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Kronobergs_l%C3%A4n\" title=\"Kronobergs l\u00e4n\">Kronobergs l\u00e4n</a></td>\n<td>9385,2</td>\n<td>191.935</td>\n<td>20,5</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/V%C3%A4xj%C3%B6\" title=\"V\u00e4xj\u00f6\">V\u00e4xj\u00f6</a></td>\n<td style=\"background-color:#1D788F\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Kalmar_l%C3%A4n\" title=\"Kalmar l\u00e4n\">Kalmar l\u00e4n</a></td>\n<td>11.636,7</td>\n<td>238.105</td>\n<td>20,5</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Kalmar\" title=\"Kalmar\">Kalmar</a></td>\n<td style=\"background-color:#709AD1\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Gotlands_l%C3%A4n\" title=\"Gotlands l\u00e4n\">Gotlands l\u00e4n</a></td>\n<td>3166,8</td>\n<td>57.405</td>\n<td>18,1</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Visby\" title=\"Visby\">Visby</a></td>\n<td style=\"background-color:#E5AA7A\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Blekinge_l%C3%A4n\" title=\"Blekinge l\u00e4n\">Blekinge l\u00e4n</a></td>\n<td>3039,4</td>\n<td>156.590</td>\n<td>51,5</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Karlskrona\" title=\"Karlskrona\">Karlskrona</a></td>\n<td style=\"background-color:#E4A912\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Sk%C3%A5ne_l%C3%A4n\" title=\"Sk\u00e5ne l\u00e4n\">Sk\u00e5ne l\u00e4n</a></td>\n<td>11.302,2</td>\n<td>1.306.951</td>\n<td>115,6</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Malm%C3%B6\" title=\"Malm\u00f6\">Malm\u00f6</a></td>\n<td style=\"background-color:#99D9EA\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Hallands_l%C3%A4n\" title=\"Hallands l\u00e4n\">Hallands l\u00e4n</a></td>\n<td>5687,5</td>\n<td>315.427</td>\n<td>55,5</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Halmstad\" title=\"Halmstad\">Halmstad</a></td>\n<td style=\"background-color:#FC7D01\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/V%C3%A4stra_G%C3%B6talands_l%C3%A4n\" title=\"V\u00e4stra G\u00f6talands l\u00e4n\">V\u00e4stra G\u00f6talands l\u00e4n</a></td>\n<td>28.778</td>\n<td>1.652.641</td>\n<td>57,4</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/G%C3%B6teborg\" title=\"G\u00f6teborg\">G\u00f6teborg</a></td>\n<td style=\"background-color:#01B8F0\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/V%C3%A4rmlands_l%C3%A4n\" title=\"V\u00e4rmlands l\u00e4n\">V\u00e4rmlands l\u00e4n</a></td>\n<td>21.789,1</td>\n<td>276.280</td>\n<td>12,7</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Karlstad\" title=\"Karlstad\">Karlstad</a></td>\n<td style=\"background-color:#23B34E\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/%C3%96rebro_l%C3%A4n\" title=\"\u00d6rebro l\u00e4n\">\u00d6rebro l\u00e4n</a></td>\n<td>9633,3</td>\n<td>291.617</td>\n<td>30,3</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/%C3%96rebro\" title=\"\u00d6rebro\">\u00d6rebro</a></td>\n<td style=\"background-color:#99D9EA\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/V%C3%A4stmanlands_l%C3%A4n\" title=\"V\u00e4stmanlands l\u00e4n\">V\u00e4stmanlands l\u00e4n</a></td>\n<td>5658,7</td>\n<td>264.796</td>\n<td>46,8</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/V%C3%A4ster%C3%A5s\" title=\"V\u00e4ster\u00e5s\">V\u00e4ster\u00e5s</a></td>\n<td style=\"background-color:#F8EB03\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Dalarnas_l%C3%A4n\" title=\"Dalarnas l\u00e4n\">Dalarnas l\u00e4n</a></td>\n<td>30.222,8</td>\n<td>281.359</td>\n<td>9,3</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Falun\" title=\"Falun\">Falun</a></td>\n<td style=\"background-color:#A9E71D\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/G%C3%A4vleborgs_l%C3%A4n\" title=\"G\u00e4vleborgs l\u00e4n\">G\u00e4vleborgs l\u00e4n</a></td>\n<td>19.629,7</td>\n<td>282.270</td>\n<td>14,4</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/G%C3%A4vle\" title=\"G\u00e4vle\">G\u00e4vle</a></td>\n<td style=\"background-color:#EE1D25\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/V%C3%A4sternorrlands_l%C3%A4n\" title=\"V\u00e4sternorrlands l\u00e4n\">V\u00e4sternorrlands l\u00e4n</a></td>\n<td>22.957,6</td>\n<td>244.034</td>\n<td>10,6</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/H%C3%A4rn%C3%B6sand\" title=\"H\u00e4rn\u00f6sand\">H\u00e4rn\u00f6sand</a></td>\n<td style=\"background-color:#B4A5D4\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/J%C3%A4mtlands_l%C3%A4n\" title=\"J\u00e4mtlands l\u00e4n\">J\u00e4mtlands l\u00e4n</a></td>\n<td>53.752,8</td>\n<td>127.654</td>\n<td>2,4</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/%C3%96stersund\" title=\"\u00d6stersund\">\u00d6stersund</a></td>\n<td style=\"background-color:#2F379A\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/V%C3%A4sterbottens_l%C3%A4n\" title=\"V\u00e4sterbottens l\u00e4n\">V\u00e4sterbottens l\u00e4n</a></td>\n<td>58.875,4</td>\n<td>263.876</td>\n<td>4,5</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Ume%C3%A5\" title=\"Ume\u00e5\">Ume\u00e5</a></td>\n<td style=\"background-color:#FFC40F\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Norrbottens_l%C3%A4n\" title=\"Norrbottens l\u00e4n\">Norrbottens l\u00e4n</a></td>\n<td>105.208,8</td>\n<td>249.800</td>\n<td>2,4</td>\n<td style=\"text-align:left\"><a href=\"/wiki/Lule%C3%A5\" title=\"Lule\u00e5\">Lule\u00e5</a></td>\n<td style=\"background-color:#4E6EF4\"></td>\n</tr><tr><td style=\"text-align:left\"><b>Schweden</b></td>\n<td><b>447.434,8</b></td>\n<td><b>9.875.378</b></td>\n<td><b>22,1</b></td>\n<td style=\"text-align:left\"><b><a href=\"/wiki/Stockholm\" title=\"Stockholm\">Stockholm</a></b></td>\n<td></td>\n</tr></table><p><i>Anmerkung:</i> anf\u00e4ngliche Sortierung der Tabelle in der in schwedischen Statistiken \u00fcblichen Reihenfolge der Provinzen, ab Stockholms l\u00e4n grob im Uhrzeigersinn</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Kommunale Verwaltung","number":"4.3","index":"15","fromtitle":"Schweden","anchor":"Kommunale_Verwaltung","id":15,"text":"<p>Die kommunale Selbstorganisation findet auf der Ebene der Provinziallandtage und der Gemeinden statt; dabei sind die Provinziallandtage derzeit f\u00fcr das Gesundheitswesen, die Kulturpflege und gemeinsam mit den Gemeinden f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr zust\u00e4ndig.</p>\n<dl><dt>Provinziallandtage und Regionen <i>(sekund\u00e4rkommuner)</i></dt>\n</dl><div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Landsting_(Schweden)\" title=\"Landsting (Schweden)\">Landsting (Schweden)</a></i></div>\n<p>Derzeit decken sich die Gebiete der Provinziallandtage/Regionen mit den zugeh\u00f6rigen Provinzen; jede Provinz hat einen Provinziallandtag. In den Provinzen, in denen es zu einer Zusammenschlagung der Provinziallandtage zu Regionen gekommen ist (V\u00e4stra G\u00f6taland, Sk\u00e5ne) hat man auch die Provinzen entsprechend zusammengefasst. Ebenfalls Regionen gebildet haben 2010 Halland und Gotland. Diese Regionen werden wohl permanent verbleiben; die Zusammenfassung der Provinziallandtage im \u00dcbrigen ist jedoch ein Prozess, der sich fortsetzen wird; welche Provinziallandtage zu welchen Regionen zusammengefasst werden ist jedoch vor allem in Mittelschweden noch unklar; ein Beschluss dazu wird 2014 erwartet. Ab 2015 soll dann die neue Gliederung in Kraft treten; dabei darf eine Provinz ein oder mehrere Provinziallandtage/Regionen enthalten, eine Provinzgrenze wird jedoch nicht quer durch einen Provinziallandtag verlaufen.</p>\n<dl><dt>Gemeinden <i>(prim\u00e4rkommuner)</i></dt>\n</dl><div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Liste_der_Gemeinden_in_Schweden\" title=\"Liste der Gemeinden in Schweden\">Liste der Gemeinden in Schweden</a></i></div>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Gemeinde_(Schweden)\" title=\"Gemeinde (Schweden)\">Gemeinden</a> stellen die Verwaltungseinheit unter den Provinziallandtagen dar. In Schweden gibt es 290 Gemeinden.</p>\n<dl><dt>St\u00e4dte</dt>\n</dl><div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Liste_der_St%C3%A4dte_in_Schweden\" title=\"Liste der St\u00e4dte in Schweden\">Liste der St\u00e4dte in Schweden</a></i></div>\n<p>Mit Abstand gr\u00f6\u00dfter Ballungsraum Schwedens ist die Hauptstadt <a href=\"/wiki/Stockholm\" title=\"Stockholm\">Stockholm</a>, gefolgt von <a href=\"/wiki/G%C3%B6teborg\" title=\"G\u00f6teborg\">G\u00f6teborg</a> und <a href=\"/wiki/Malm%C3%B6\" title=\"Malm\u00f6\">Malm\u00f6</a>. Weitere Gro\u00dfst\u00e4dte sind <a href=\"/wiki/Uppsala\" title=\"Uppsala\">Uppsala</a>, <a href=\"/wiki/V%C3%A4ster%C3%A5s\" title=\"V\u00e4ster\u00e5s\">V\u00e4ster\u00e5s</a>, <a href=\"/wiki/%C3%96rebro\" title=\"\u00d6rebro\">\u00d6rebro</a>, <a href=\"/wiki/Link%C3%B6ping\" title=\"Link\u00f6ping\">Link\u00f6ping</a> und <a href=\"/wiki/Helsingborg\" title=\"Helsingborg\">Helsingborg</a>.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Recht","number":"4.4","index":"16","fromtitle":"Schweden","anchor":"Recht","id":16,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Recht_Schwedens\" title=\"Recht Schwedens\">Recht Schwedens</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Sozialsystem","number":"4.5","index":"17","fromtitle":"Schweden","anchor":"Sozialsystem","id":17,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Schwedischer_Wohlfahrtsstaat\" title=\"Schwedischer Wohlfahrtsstaat\">Schwedischer Wohlfahrtsstaat</a></i></div>\n<p>Das \u201e<a href=\"/wiki/Schwedisches_Modell\" title=\"Schwedisches Modell\">schwedische Modell</a>\u201c, ein Begriff vor allem der 1970er-Jahre, bezieht sich auf den <a href=\"/wiki/Wohlfahrtsstaat\" title=\"Wohlfahrtsstaat\">Wohlfahrtsstaat</a>, ein umfassendes System sozialer Sicherheit und sozialer F\u00fcrsorge, das das Ergebnis einer einhundertj\u00e4hrigen Entwicklung ist. Zwischen 1890 und 1930 wurden teilweise die Grundlagen f\u00fcr ein <a href=\"/wiki/Sozialsystem\" title=\"Sozialsystem\">Sozialsystem</a> geschaffen, aber erst ab den 1930er-Jahren, insbesondere nach der Regierungs\u00fcbernahme der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei 1932, wurde der Aufbau des Wohlfahrtsstaates als politisches Projekt vorangetrieben. Das schwedische Sozialsystem erfasste schlie\u00dflich alle, vom Kleinkind (\u00fcber die kommunale <a href=\"/wiki/Kinderf%C3%BCrsorge\" class=\"mw-redirect\" title=\"Kinderf\u00fcrsorge\">Kinderf\u00fcrsorge</a>) bis zum Rentner (\u00fcber die kommunale Altenf\u00fcrsorge). Erst im letzten Jahrzehnt kam es zu einschneidenden Ver\u00e4nderungen. Eine schwere Wirtschaftskrise zu Beginn der 1990er-Jahre f\u00fchrte zu einer K\u00fcrzung von <a href=\"/wiki/Sozialleistung\" title=\"Sozialleistung\">Sozialleistungen</a> und die erwartete demographische Entwicklung f\u00fchrte zu einem radikalen Umbau des Rentensystems, das nun an die wirtschaftliche Entwicklung gekoppelt ist.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Staatshaushalt","number":"4.6","index":"18","fromtitle":"Schweden","anchor":"Staatshaushalt","id":18,"text":"<p>Der <a href=\"/wiki/Haushaltsplan\" title=\"Haushaltsplan\">Staatshaushalt</a> umfasste 2016 Ausgaben von umgerechnet 250,8 Milliarden <a href=\"/wiki/US-Dollar\" title=\"US-Dollar\">US-Dollar</a>, dem standen Einnahmen von umgerechnet 248,3 Mrd. US-Dollar gegen\u00fcber. Daraus ergibt sich ein <a href=\"/wiki/Haushaltssaldo\" title=\"Haushaltssaldo\">Haushaltsdefizit</a> in H\u00f6he von 0,3\u00a0% des <a href=\"/wiki/Bruttoinlandsprodukt\" title=\"Bruttoinlandsprodukt\">BIP</a>.<sup id=\"cite_ref-CIA_33-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-CIA-33\">[33]</a></sup><br>\nDie <a href=\"/wiki/Staatsverschuldung\" title=\"Staatsverschuldung\">Staatsverschuldung</a> betrug 2016 215,8 Mrd. US-Dollar oder 41,6\u00a0% des BIP.<sup id=\"cite_ref-34\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-34\">[34]</a></sup></p>\n<p>2006 betrug der Anteil der Staatsausgaben (in\u00a0% des BIP) folgender Bereiche:</p>\n<ul><li><a href=\"/wiki/Gesundheitssystem\" title=\"Gesundheitssystem\">Gesundheit</a>:<sup id=\"cite_ref-Fischer_35-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Fischer-35\">[35]</a></sup> 9,2\u00a0% (\u00fcberwiegend durch regionale Landsting-Steuern finanziert)</li>\n<li><a href=\"/wiki/Bildungssystem\" title=\"Bildungssystem\">Bildung</a>:<sup id=\"cite_ref-CIA_33-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-CIA-33\">[33]</a></sup> 7,1\u00a0% (2005)</li>\n<li><a href=\"/wiki/Milit%C3%A4r\" title=\"Milit\u00e4r\">Milit\u00e4r</a>:<sup id=\"cite_ref-CIA_33-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-CIA-33\">[33]</a></sup> 1,5\u00a0% (2005)</li>\n</ul>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Polizei und Milit\u00e4r","number":"4.7","index":"19","fromtitle":"Schweden","anchor":"Polizei_und_Milit.C3.A4r","id":19,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Swedish_police_command_vehicle.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Swedish_police_command_vehicle.jpg/220px-Swedish_police_command_vehicle.jpg\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Swedish_police_command_vehicle.jpg/330px-Swedish_police_command_vehicle.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Swedish_police_command_vehicle.jpg/440px-Swedish_police_command_vehicle.jpg 2x\" data-file-width=\"2889\" data-file-height=\"1925\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Swedish_police_command_vehicle.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nSchwedisches Polizeifahrzeug mit <a href=\"/wiki/Battenberg-Markierung\" title=\"Battenberg-Markierung\">Battenbergmarkierung</a></div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Polizei_(Schweden)\" title=\"Polizei (Schweden)\">Polizei (Schweden)</a>\u00a0und <a href=\"/wiki/Schwedische_Streitkr%C3%A4fte\" title=\"Schwedische Streitkr\u00e4fte\">schwedische Streitkr\u00e4fte</a></i></div>\n<p>Die schwedische Polizei <i>(Polisen)</i> verf\u00fcgt \u00fcber ca. 26.000 Mitarbeiter, davon mehr als 18.000 Polizisten.<sup id=\"cite_ref-36\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-36\">[36]</a></sup></p>\n<p>Die schwedische Sicherheitspolizei <i>(<a href=\"/wiki/S%C3%A4kerhetspolisen\" title=\"S\u00e4kerhetspolisen\">S\u00e4kerhetspolisen</a>)</i> ist ein <a href=\"/wiki/Nachrichtendienst\" title=\"Nachrichtendienst\">Nachrichtendienst</a> mit polizeilichen Befugnissen.</p>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Schwedische_Streitkr%C3%A4fte\" title=\"Schwedische Streitkr\u00e4fte\">schwedischen Streitkr\u00e4fte</a> (<a href=\"/wiki/Schwedische_Sprache\" title=\"Schwedische Sprache\">schwedisch</a> <i>F\u00f6rsvarsmakten</i>) bestehen aus den vier Teilstreitkr\u00e4ften</p>\n<ul><li>Schwedisches Heer <i>(Arm\u00e9n)</i></li>\n<li><a href=\"/wiki/Schwedische_Marine\" title=\"Schwedische Marine\">Schwedische Marine</a> <i>(Svenska marinen)</i></li>\n<li><a href=\"/wiki/Schwedische_Luftstreitkr%C3%A4fte\" title=\"Schwedische Luftstreitkr\u00e4fte\">Schwedische Luftstreitkr\u00e4fte</a> <i>(Flygvapnet)</i></li>\n<li>Schwedische Heimwehr <i>(Hemv\u00e4rnet)</i></li>\n</ul><p>Die schwedische Armee ist formell als <a href=\"/wiki/Verwaltungsbeh%C3%B6rde_(Schweden)\" title=\"Verwaltungsbeh\u00f6rde (Schweden)\">Verwaltungsbeh\u00f6rde</a> organisiert. Als solche untersteht sie direkt der schwedischen Regierung und nicht, wie in vielen anderen Staaten, dem <a href=\"/wiki/Verteidigungsminister\" class=\"mw-redirect\" title=\"Verteidigungsminister\">Verteidigungsminister</a>. Den Oberbefehl sowohl in Friedens- als auch in Kriegszeiten f\u00fchrt ein <a href=\"/wiki/General\" title=\"General\">Vier-Sterne-General</a> mit dem Titel <i>\u00d6verbef\u00e4lhavaren</i>.</p>\n<p>Die elf- bis siebzehnmonatige <a href=\"/wiki/Wehrpflicht\" title=\"Wehrpflicht\">Wehrpflicht</a> wurde am 1. Juli 2010 ausgesetzt, nachdem seit Ende des Kalten Krieges bereits immer weniger Soldaten eingezogen wurden (45.000 Wehrdienstleistende im Jahr 1975 gegen\u00fcber 15.000 Wehrdienstleistenden im Jahr 2003). In Krisenzeiten kann die Regierung die allgemeine Wehrpflicht, aus Gr\u00fcnden der <a href=\"/wiki/Gleichstellung\" title=\"Gleichstellung\">Gleichstellung</a> auch f\u00fcr Frauen, per Beschluss wieder einf\u00fchren.<sup id=\"cite_ref-37\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-37\">[37]</a></sup><sup id=\"cite_ref-38\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-38\">[38]</a></sup> Tats\u00e4chlich k\u00fcndigte das Verteidigungsministerium im September 2016 an, dass die Wehrpflicht im Jahr 2018 wieder eingef\u00fchrt wird, dann auch f\u00fcr Frauen geltend.<sup id=\"cite_ref-39\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-39\">[39]</a></sup></p>\n<p>Der Verteidigungshaushalt betr\u00e4gt umgerechnet etwa 4,2 Milliarden Euro (40 Mrd. <a href=\"/wiki/Schwedische_Krone\" title=\"Schwedische Krone\">SEK</a>, Stand: 2010), worin alle laufenden Aufwendungen f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte und Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung sowie die Materialbeschaffung enthalten sind.<sup id=\"cite_ref-40\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-40\">[40]</a></sup></p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Au\u00dfenpolitik","number":"4.8","index":"20","fromtitle":"Schweden","anchor":"Au.C3.9Fenpolitik","id":20,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_(08)_edited.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_%2808%29_edited.jpg/220px-Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_%2808%29_edited.jpg\" width=\"220\" height=\"128\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_%2808%29_edited.jpg/330px-Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_%2808%29_edited.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_%2808%29_edited.jpg/440px-Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_%2808%29_edited.jpg 2x\" data-file-width=\"523\" data-file-height=\"304\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Tratado_de_Lisboa_13_12_2007_(08)_edited.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n1995 trat Schweden der Europ\u00e4ischen Union bei und unterzeichnete 2007 den <a href=\"/wiki/Vertrag_von_Lissabon\" title=\"Vertrag von Lissabon\">Vertrag von Lissabon</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Aufgrund des <a href=\"/wiki/Kalter_Krieg\" title=\"Kalter Krieg\">Kalten Krieges</a> sah Schweden einen Beitritt zu den <a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ische_Gemeinschaften\" title=\"Europ\u00e4ische Gemeinschaften\">Europ\u00e4ischen Gemeinschaften</a> vor 1989 als unvereinbar mit seiner Neutralit\u00e4tspolitik an. 1995 trat Schweden in der vierten <a href=\"/wiki/Erweiterung_der_Europ%C3%A4ischen_Union#Vierte_Erweiterung_.28EFTA-Erweiterung.29_EU_1995\" title=\"Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\">Erweiterungsrunde</a> der <a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ische_Union\" title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</a> bei.<sup id=\"cite_ref-41\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-41\">[41]</a></sup> Die schwedische Regierung setzt sich f\u00fcr eine EU ein, die transparent arbeitet, Gleichberechtigung f\u00f6rdert und eine friedliche Globalisierung als Priorit\u00e4t versteht. Das Land sprach sich f\u00fcr die Erweiterung um die L\u00e4nder Mittel- und Osteuropas, darunter auch die baltischen Staaten aus. Ferner geh\u00f6rt Schweden zu den st\u00e4rksten Bef\u00fcrwortern eines EU-Beitritts der T\u00fcrkei. Vom 1.\u00a0Juli bis zum 31. Dezember 2009 hatte Schweden die Pr\u00e4sidentschaft des <a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ischer_Rat\" title=\"Europ\u00e4ischer Rat\">Europ\u00e4ischen Rates</a> inne.</p>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Wirtschaft","number":"5","index":"21","fromtitle":"Schweden","anchor":"Wirtschaft","id":21,"text":"<p>Noch in der ersten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts war Schweden ein ausgepr\u00e4gter <a href=\"/wiki/Agrarstaat\" title=\"Agrarstaat\">Agrarstaat</a>, in dem 90\u00a0% der Bev\u00f6lkerung von der <a href=\"/wiki/Landwirtschaft\" title=\"Landwirtschaft\">Landwirtschaft</a> lebte. Erst in der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts setzte eine umfassende <a href=\"/wiki/Industrialisierung\" title=\"Industrialisierung\">Industrialisierung</a> ein, die bis zur <a href=\"/wiki/Weltwirtschaftskrise\" title=\"Weltwirtschaftskrise\">Weltwirtschaftskrise</a> von 1929 die Grundlagen f\u00fcr eine moderne <a href=\"/wiki/Industriegesellschaft\" title=\"Industriegesellschaft\">Industriegesellschaft</a> legte. Die Industrialisierung basierte anf\u00e4nglich auf gutem Zugang zu Rohstoffen und der Verarbeitung dieser Ressourcen an Ort und Stelle (beispielsweise Eisenerz mit H\u00fctten in Svealand, unendliche W\u00e4lder im Norden, einer Vielzahl an S\u00e4gewerken entlang der norrl\u00e4ndischen K\u00fcste). Erst in den 1890er-Jahren bildete sich eine sehr fortschrittliche Werkstattindustrie, vor allem in Mittelschweden, heraus (beispielsweise Nobel AB, ASEA (heute ABB), Bahco, LM\u00a0Ericsson, <a href=\"/wiki/Alfa_Laval\" title=\"Alfa Laval\">Alfa Laval</a>, <a href=\"/wiki/Svenska_Kullagerfabriken\" title=\"Svenska Kullagerfabriken\">SKF</a>). Nach dem <a href=\"/wiki/Zweiter_Weltkrieg\" title=\"Zweiter Weltkrieg\">Zweiten Weltkrieg</a> wurde Schweden zu einer der f\u00fchrenden Industrienationen der Welt. Die Entwicklung erreichte in der Mitte der 1960er-Jahre ihren H\u00f6hepunkt, seit den 1970er-Jahren geht die Anzahl der Besch\u00e4ftigten in der Industrie zur\u00fcck, w\u00e4hrend der <a href=\"/wiki/Dienstleistung\" title=\"Dienstleistung\">Dienstleistungsbereich</a> w\u00e4chst. 2000 betrug der Anteil der Landwirtschaft am <a href=\"/wiki/Bruttoinlandsprodukt\" title=\"Bruttoinlandsprodukt\">Bruttoinlandsprodukt</a> (BIP) nur noch 2\u00a0% und der des <a href=\"/wiki/Wirtschaftssektor\" title=\"Wirtschaftssektor\">sekund\u00e4ren Sektors</a> 28\u00a0%, w\u00e4hrend 70\u00a0% des BIP durch den terti\u00e4ren Sektor erwirtschaftet wurden.</p>\n<p>Schweden hat in den zur\u00fcckliegenden Jahren die weltweite <a href=\"/wiki/Finanzkrise_ab_2007\" title=\"Finanzkrise ab 2007\">Wirtschafts- und Finanzkrise</a> vergleichsweise gut gemeistert. 2014 betrug der Anstieg des BIP 2,3\u00a0% (2013: 1,5\u00a0%). F\u00fcr das Jahr 2015 werden von der schwedischen Regierung 2,8\u00a0% Wirtschaftswachstum erwartet.<sup id=\"cite_ref-aa_42-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-aa-42\">[42]</a></sup> Im Vergleich mit dem <a href=\"/wiki/BIP\" class=\"mw-redirect\" title=\"BIP\">BIP</a> der <a href=\"/wiki/EU\" class=\"mw-redirect\" title=\"EU\">EU</a> ausgedr\u00fcckt in <a href=\"/wiki/Kaufkraftstandard\" title=\"Kaufkraftstandard\">Kaufkraftstandards</a> erreichte Schweden 2015 einen <a href=\"/wiki/Kennzahl\" title=\"Kennzahl\">Indexwert</a> von 123 (EU-28:100) und damit etwa 98\u00a0% des deutschen Wertes.<sup id=\"cite_ref-eurostat_43-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-eurostat-43\">[43]</a></sup> Schweden belegte im <a href=\"/wiki/Global_Competitiveness_Index\" title=\"Global Competitiveness Index\">Global Competitiveness Index</a> 2016-2017 Rang 6 und war laut den <a href=\"/wiki/Korruptionswahrnehmungsindex\" title=\"Korruptionswahrnehmungsindex\">Korruptionswahrnehmungsindex</a> 2016 eines der am wenigsten korrupten L\u00e4nder der Welt.<sup id=\"cite_ref-44\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-44\">[44]</a></sup></p>\n<p>Im Jahr 2014 betrug die offizielle <a href=\"/wiki/Arbeitslosenquote\" class=\"mw-redirect\" title=\"Arbeitslosenquote\">Arbeitslosenquote</a> 8\u00a0%.<sup id=\"cite_ref-aa_42-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-aa-42\">[42]</a></sup></p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Landwirtschaft","number":"5.1","index":"22","fromtitle":"Schweden","anchor":"Landwirtschaft","id":22,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_(by_Pudelek)_02.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a6/Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_%28by_Pudelek%29_02.jpg/220px-Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_%28by_Pudelek%29_02.jpg\" width=\"220\" height=\"155\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a6/Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_%28by_Pudelek%29_02.jpg/330px-Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_%28by_Pudelek%29_02.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a6/Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_%28by_Pudelek%29_02.jpg/440px-Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_%28by_Pudelek%29_02.jpg 2x\" data-file-width=\"2988\" data-file-height=\"2106\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Swedish_landscape_near_Mj%C3%B6lby_(by_Pudelek)_02.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nLandwirtschaft in <a href=\"/wiki/%C3%96sterg%C3%B6tlands_l%C3%A4n\" title=\"\u00d6sterg\u00f6tlands l\u00e4n\">\u00d6sterg\u00f6tlands l\u00e4n</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Die schwedische <a href=\"/wiki/Landwirtschaft\" title=\"Landwirtschaft\">Landwirtschaft</a> ist durch die geologischen Voraussetzungen und das Klima gepr\u00e4gt. 10\u00a0% der Staatsfl\u00e4che werden landwirtschaftlich genutzt. 90\u00a0% der Anbaufl\u00e4che befinden sich in S\u00fcd- und Mittelschweden. Ein Gro\u00dfteil der Landwirtschaftsbetriebe ist in Familienbesitz. Angebaut werden vor allem Getreide, Kartoffeln und \u00d6lpflanzen. Mehr als die H\u00e4lfte der landwirtschaftlichen Einnahmen (58\u00a0%) wird aber durch die Tierhaltung erwirtschaftet, hier vor allem durch die Milchproduktion. Die Landwirtschaftssubventionen der <a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ische_Union\" title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</a> belaufen sich auf 24\u00a0% der Einnahmen. Drei Viertel der landwirtschaftlichen Betriebe verf\u00fcgen auch \u00fcber Wald und verbinden Landwirtschaft mit <a href=\"/wiki/Forstwirtschaft\" title=\"Forstwirtschaft\">Forstwirtschaft</a>. Die Forstwirtschaft ist von einiger Bedeutung, da Schweden eines der waldreichsten L\u00e4nder der Erde ist; 56\u00a0% der Staatsfl\u00e4che ist von Wald bedeckt.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Bergbau","number":"5.2","index":"23","fromtitle":"Schweden","anchor":"Bergbau","id":23,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Garpenberg_blue_hour.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fc/Garpenberg_blue_hour.jpg/220px-Garpenberg_blue_hour.jpg\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fc/Garpenberg_blue_hour.jpg/330px-Garpenberg_blue_hour.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fc/Garpenberg_blue_hour.jpg/440px-Garpenberg_blue_hour.jpg 2x\" data-file-width=\"4910\" data-file-height=\"3273\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Garpenberg_blue_hour.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nGeb\u00e4ude der Mine in <a href=\"/wiki/Hedemora_(Gemeinde)\" title=\"Hedemora (Gemeinde)\">Hedemora</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Schweden ist reich an Bodensch\u00e4tzen, die schon ab dem Mittelalter abgebaut wurden. Eisenerz wird, nach der Eisen- und Stahlkrise der 1970er-Jahre, nur noch in Norrland (<a href=\"/wiki/Kiruna\" title=\"Kiruna\">Kiruna</a>, <a href=\"/wiki/G%C3%A4llivare\" title=\"G\u00e4llivare\">G\u00e4llivare</a>-<a href=\"/wiki/Malmberget\" title=\"Malmberget\">Malmberget</a>) abgebaut und exportiert. Kupfer, Blei und Zink \u00fcbersteigen den Eigenbedarf um das Mehrfache und werden ebenfalls exportiert, w\u00e4hrend Silber zu 60\u00a0% und Gold zu 80\u00a0% den Eigenbedarf decken. Gr\u00f6\u00dfere Erzreserven sind vorhanden, deren Abbau ist aber zurzeit unwirtschaftlich.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Industrie","number":"5.3","index":"24","fromtitle":"Schweden","anchor":"Industrie","id":24,"text":"<p>Was die schwedische Industrie auszeichnet, ist der verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Anteil von Gro\u00dfunternehmen. Nach einer Krise am Beginn der 1990er-Jahre (mit einem Produktionsr\u00fcckgang von 10\u00a0% innerhalb von zwei Jahren) hat sich die Industrie wieder erholt. Die gr\u00f6\u00dften Industriezweige sind Fahrzeugbau (1996: 13\u00a0% der industriellen Wertsch\u00f6pfung) mit Unternehmen wie <a href=\"/wiki/Volvo\" title=\"Volvo\">Volvo</a>, <a href=\"/wiki/Scania\" title=\"Scania\">Scania</a>, <a href=\"/wiki/Saab_Automobile\" title=\"Saab Automobile\">Saab Automobile</a>, <a href=\"/wiki/Saab\" title=\"Saab\">Saab AB</a> (Flugzeuge und Raumfahrttechnik) und andere, die Holz- und Papierindustrie (ebenfalls 13\u00a0% der industriellen Wertsch\u00f6pfung) mit vier Gro\u00dfunternehmen, der Maschinenbau (12\u00a0% der industriellen Wertsch\u00f6pfung) mit Unternehmen wie <a href=\"/wiki/Electrolux\" title=\"Electrolux\">Electrolux</a>, <a href=\"/wiki/Svenska_Kullagerfabriken\" title=\"Svenska Kullagerfabriken\">SKF</a>, <a href=\"/wiki/Tetra_Pak\" title=\"Tetra Pak\">Tetra-Pak</a> und <a href=\"/wiki/Alfa_Laval\" title=\"Alfa Laval\">Alfa Laval</a> und die Elektro- und Elektronikindustrie (10\u00a0% der industriellen Wertsch\u00f6pfung) mit den dominierenden Unternehmen <a href=\"/wiki/Ericsson\" title=\"Ericsson\">Ericsson</a> und <a href=\"/wiki/Asea_Brown_Boveri\" class=\"mw-redirect\" title=\"Asea Brown Boveri\">ABB</a>.</p>\n<p>Seit 2006 finden in ganz Schweden mit Schwerpunkt auf dem hohen Norden verst\u00e4rkte Anstrengungen bei der Suche nach <a href=\"/wiki/Erz\" title=\"Erz\">Erzen</a> statt. Die Samen bef\u00fcrchten dabei erhebliche <a href=\"/wiki/Bergwerk#Auswirkungen_auf_die_Umwelt\" title=\"Bergwerk\">negative Auswirkungen des Bergbaus</a> auf die Rentierwirtschaft und die empfindliche Natur<sup id=\"cite_ref-45\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-45\">[45]</a></sup></p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Energie","number":"5.4","index":"25","fromtitle":"Schweden","anchor":"Energie","id":25,"text":"<dl><dt>Hauptenergiequellen</dt>\n</dl><div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/w/index.php?title=Datei:Electricity_generation_in_Sweden.svg&amp;lang=de\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f9/Electricity_generation_in_Sweden.svg/langde-220px-Electricity_generation_in_Sweden.svg.png\" width=\"220\" height=\"164\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f9/Electricity_generation_in_Sweden.svg/langde-330px-Electricity_generation_in_Sweden.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f9/Electricity_generation_in_Sweden.svg/langde-440px-Electricity_generation_in_Sweden.svg.png 2x\" data-file-width=\"750\" data-file-height=\"560\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Electricity_generation_in_Sweden.svg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nStromerzeugung nach Energietr\u00e4gern</div>\n</div>\n</div>\n<p>Elektrische Energie wird in Schweden vor allem durch <a href=\"/wiki/Erneuerbare_Energien\" title=\"Erneuerbare Energien\">erneuerbare Energien</a> und <a href=\"/wiki/Kernenergie\" title=\"Kernenergie\">Kernenergie</a> produziert: im Jahr 2015 stammten 57\u00a0% der Stromproduktion von erneuerbaren Energien, wobei gerade <a href=\"/wiki/Wasserkraftwerk\" title=\"Wasserkraftwerk\">Wasserkraftwerke</a> an den gro\u00dfen Fl\u00fcssen (<a href=\"/wiki/Lule_%C3%A4lv\" title=\"Lule \u00e4lv\">Lule\u00e4lv</a>, <a href=\"/wiki/Indals%C3%A4lven\" title=\"Indals\u00e4lven\">Indals\u00e4lv</a>, <a href=\"/wiki/Ume_%C3%A4lv\" title=\"Ume \u00e4lv\">Ume\u00e4lv</a> und <a href=\"/wiki/%C3%85ngerman%C3%A4lven\" title=\"\u00c5ngerman\u00e4lven\">\u00c5ngerman\u00e4lv</a>) im <a href=\"/wiki/Norrland\" title=\"Norrland\">Norden des Landes</a>, der Rest aus <a href=\"/wiki/Kernkraftwerk\" title=\"Kernkraftwerk\">Kernkraftwerken</a>. Auch am Prim\u00e4renergieverbrauch hat die <a href=\"/wiki/Wasserkraft\" title=\"Wasserkraft\">Wasserkraft</a> einen erheblich Anteil: 2011 lieferte sie rund 15\u00a0%. Unter den <a href=\"/wiki/Mitgliedstaaten_der_Europ%C3%A4ischen_Union\" title=\"Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union\">Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union</a> tr\u00e4gt Schwedens Wasserkraft am meisten zur Versorgung aus <a href=\"/wiki/Erneuerbare_Energie\" class=\"mw-redirect\" title=\"Erneuerbare Energie\">erneuerbaren Energiequellen</a> bei: Im Jahre 2011 wurden 66 TWh erzeugt \u2013 das entspricht mehr als 20\u00a0% der insgesamt in den EU-L\u00e4ndern erzeugten Energie aus Wasserkraft.<sup id=\"cite_ref-46\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-46\">[46]</a></sup></p>\n<p>2015 gab die Regierung bekannt, in allen Verbrauchssektoren, d.\u00a0h. Strom, W\u00e4rme und Verkehr, vollst\u00e4ndig aus der Nutzung fossiler Energietr\u00e4ger aussteigen zu wollen, um die <a href=\"/wiki/Energiewende\" title=\"Energiewende\">Energiewende</a> sowie den <a href=\"/wiki/Klimaschutz\" title=\"Klimaschutz\">Klimaschutz</a> voranzubringen. Zugleich sollen erneuerbare Energien, Energieeffizienzma\u00dfnahmen, Speicher und nachhaltige Verkehrsl\u00f6sungen st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden.<sup id=\"cite_ref-47\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-47\">[47]</a></sup> Bis 2040 soll die gesamte Energieversorgung Schwedens zu 100\u00a0% auf erneuerbaren Energien basieren. Hierf\u00fcr soll vor allem die <a href=\"/wiki/Windenergie\" title=\"Windenergie\">Windenergie</a> an Land ausgebaut werden, wobei die schwankende Energieabgabe der <a href=\"/wiki/Windkraftanlage\" title=\"Windkraftanlage\">Windkraftanlagen</a> durch die vorhandenen Wasserkraftwerke sowie st\u00e4rkere Vernetzung mit Nachbarstaaten zum \u00fcberregionalen Stromaustausch ausgeglichen werden soll.<sup id=\"cite_ref-48\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-48\">[48]</a></sup> 2017 setzte sich das Land zudem in einem <a href=\"/wiki/Klimaschutz\" title=\"Klimaschutz\">Klimaschutzgesetz</a> das Ziel, bis 2045 vollst\u00e4ndig <a href=\"/wiki/Treibhausgas\" title=\"Treibhausgas\">treibhausgasneutral</a> zu sein. Der Beschluss kam mit 254 zu 41 Stimmen angenommen, wobei alle Parteien au\u00dfer den weit rechts im Parteienspektrum stehenden <a href=\"/wiki/Sverigedemokraterna\" title=\"Sverigedemokraterna\">Schwedendemokraten</a> den Beschluss unterst\u00fctzten.<sup id=\"cite_ref-49\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-49\">[49]</a></sup><sup id=\"cite_ref-50\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-50\">[50]</a></sup></p>\n<dl><dt>Atomausstieg</dt>\n</dl><div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Atomausstieg\" title=\"Atomausstieg\">Atomausstieg</a></i></div>\n<p>Nach der partiellen Kernschmelze in <a href=\"/wiki/Kernkraftwerk_Three_Mile_Island\" title=\"Kernkraftwerk Three Mile Island\">Three Mile Island</a> in den USA (1979) wurde in Schweden eine <a href=\"/wiki/Referendum\" title=\"Referendum\">Volksabstimmung</a> gegen Kernenergie erfolgreich durchgef\u00fchrt. Das hatte zur Folge, dass das Parlament 1980 entschied, keine weiteren Kernkraftwerke mehr zu bauen und die zw\u00f6lf vorhandenen bis 2010 abzuschalten.</p>\n<p>Dieser Ausstiegsplan wurde nur teilweise vollzogen. 1997 nahm der <a href=\"/wiki/Reichstag_(Schweden)\" title=\"Reichstag (Schweden)\">Schwedische Reichstag</a> die Vorlage \u00fcber \u201eeine nachhaltige Energieversorgung\u201c an. Diese bestimmte unter anderem, einen der Reaktoren am Standort Barseb\u00e4ck vor dem 1.\u00a0Juli 1998 und den zweiten vor dem 1.\u00a0Juli 2001 stillzulegen, allerdings unter der Voraussetzung, dass deren Stromproduktion kompensiert werden kann. Der fr\u00fchere Beschluss, alle Reaktoren bis 2010 stillzulegen, wurde aufgehoben. Barseb\u00e4ck Block 1 wurde schlie\u00dflich am 30. November 1999 stillgelegt, Barseb\u00e4ck Block\u00a02 am 1.\u00a0Juni 2005.</p>\n<p>Der Verzicht auf die Nutzung der Kernenergie wird in Schweden kontrovers diskutiert. Die Industrie bef\u00fcrchtet den Verlust einer preiswerten Stromerzeugung und damit eine Beeintr\u00e4chtigung ihrer internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Zudem betonen Kritiker, dass ein Verzicht auf die Kernenergienutzung ohne \u00fcber ausreichende andere und verl\u00e4ssliche Stromerzeugungstechniken zu verf\u00fcgen erhebliche negative Folgen f\u00fcr die schwedische Volkswirtschaft haben k\u00f6nne.</p>\n<p>Die Leistung der drei noch in Betrieb befindlichen <a href=\"/wiki/Kernkraftwerk\" title=\"Kernkraftwerk\">Kernkraftwerke</a> ist in den letzten Jahren erheblich gesteigert worden. Diese Steigerung erm\u00f6glichte die Kompensation des 2005 abgeschalteten <a href=\"/wiki/Kernkraftwerk_Barseb%C3%A4ck\" title=\"Kernkraftwerk Barseb\u00e4ck\">Kernkraftwerks Barseb\u00e4ck</a>. Eine Ausnutzung von vorhandenen weiteren gro\u00dfen Wasserkraftpotenzialen ist nicht m\u00f6glich. Der Schwedische Reichstag beschloss 1998, aus Naturschutzgr\u00fcnden keine weiteren Ausbauten von Gew\u00e4ssern zuzulassen. Per Gesetz gesch\u00fctzt sind die Fl\u00fcsse <a href=\"/wiki/Kalix%C3%A4lven\" title=\"Kalix\u00e4lven\">Kalix\u00e4lv</a>, <a href=\"/wiki/Pite%C3%A4lven\" title=\"Pite\u00e4lven\">Pite\u00e4lv</a>, <a href=\"/wiki/Torne_%C3%A4lv\" title=\"Torne \u00e4lv\">Torne\u00e4lv</a> und <a href=\"/wiki/Vindel%C3%A4lven\" title=\"Vindel\u00e4lven\">Vindel\u00e4lv</a>.</p>\n<p>Die Betreiber von Kernkraftwerken gehen von einer Nutzungszeit der bestehenden Anlagen etwa bis zum Jahr 2050 aus. Diesbez\u00fcglich gab es 2004 einen Beschluss des Parlaments, dass ein Ausstieg \u201ein den n\u00e4chsten 30 bis 40 Jahren\u201c anzustreben sei. Im Januar 2008 sprach sich <a href=\"/wiki/Jan_Bj%C3%B6rklund\" title=\"Jan Bj\u00f6rklund\">Jan Bj\u00f6rklund</a>, der Vorsitzende der liberalen Partei Schwedens, f\u00fcr einen Neubau von vier weiteren Reaktoren aus.<sup id=\"cite_ref-51\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-51\">[51]</a></sup> Eine Umfrage im Juni 2008 ergab, dass 40\u00a0% der Schweden diesen Pl\u00e4nen zustimmten, wohingegen 42\u00a0% nur den Betrieb der derzeitigen Anlagen bef\u00fcrworteten, nicht aber einen Neubau weiterer Anlagen.<sup id=\"cite_ref-52\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-52\">[52]</a></sup> Am 5.\u00a0Februar 2009 beschloss der Schwedische Reichstag den Neubau von zehn Reaktoren in den drei bestehenden Kraftwerken.<sup id=\"cite_ref-SPON-605678_53-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-SPON-605678-53\">[53]</a></sup></p>\n<p>November 2014 erkl\u00e4rte der Direktor des Staatskonzerns Vattenfall, Magnus Hall, alle Pl\u00e4ne zum Ausbau der Atomenergie in Schweden auf Eis gelegt zu haben \u2013 einer \u00dcbereinkunft der rot-gr\u00fcnen Regierung folgend. 2015 soll eine parlamentarische Energiekommission auf Initiative von Energieminister Ibrahim Baylan ein neues Zukunftskonzept zur Versorgung Schwedens mit nachhaltiger Energie erarbeiten.<sup id=\"cite_ref-54\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-54\">[54]</a></sup> Mittelfristig sollen 3 Kernkraftwerksbl\u00f6cke geschlossen werden. <a href=\"/wiki/Vattenfall\" title=\"Vattenfall\">Vattenfall</a> k\u00fcndigte an, zwei Bl\u00f6cke im <a href=\"/wiki/Kernkraftwerk_Ringhals\" title=\"Kernkraftwerk Ringhals\">Kernkraftwerk Ringhals</a> 2018 bzw. 2020 zu schlie\u00dfen, w\u00e4hrend EON einen Betrieb von <a href=\"/wiki/Kernkraftwerk_Oskarshamn\" title=\"Kernkraftwerk Oskarshamn\">Oskarshamn 2</a> gegen 2020 aufgrund wirtschaftlicher Probleme einstellen will, da sich eine notwendige Modernisierung nicht lohne.<sup id=\"cite_ref-55\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-55\">[55]</a></sup></p>\n<dl><dt>\u00d6lausstieg</dt>\n</dl><div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Schwedischer_%C3%96lausstieg\" title=\"Schwedischer \u00d6lausstieg\">Schwedischer \u00d6lausstieg</a>\u00a0und <a href=\"/wiki/Energiewende\" title=\"Energiewende\">Energiewende</a></i></div>\n<p>Im Jahr 2006 erkl\u00e4rte die schwedische Regierung, bis 2020 vollst\u00e4ndig auf <a href=\"/wiki/Erneuerbare_Energien\" title=\"Erneuerbare Energien\">erneuerbare Energien</a> umsteigen zu wollen, um sich von der Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Rohstoffen zu befreien. Im selben Jahr richtete der <a href=\"/wiki/Sveriges_socialdemokratiska_arbetareparti\" title=\"Sveriges socialdemokratiska arbetareparti\">sozialdemokratische</a> <a href=\"/wiki/Liste_der_Ministerpr%C3%A4sidenten_von_Schweden\" title=\"Liste der Ministerpr\u00e4sidenten von Schweden\">Ministerpr\u00e4sident</a> <a href=\"/wiki/G%C3%B6ran_Persson\" title=\"G\u00f6ran Persson\">G\u00f6ran Persson</a> f\u00fcr diesen Zweck ein Komitee f\u00fcr \u00d6l-Unabh\u00e4ngigkeit (<i>Komiteeen f\u00f6r att bryta oljeberoendet i Sverige till \u00e5r 2020</i>) ein, das konkrete Pl\u00e4ne erarbeitete. Der Bericht empfiehlt bis zum Jahr 2020 folgende Ziele zu verwirklichen:<sup id=\"cite_ref-56\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-56\">[56]</a></sup></p>\n<ul><li>Verringerung des \u00d6lkonsums im <a href=\"/wiki/Stra%C3%9Fenverkehr\" title=\"Stra\u00dfenverkehr\">Stra\u00dfenverkehr</a> um 40 bis 50 Prozent</li>\n<li>Einschr\u00e4nkung des \u00d6lkonsums in der <a href=\"/wiki/Industrie\" title=\"Industrie\">Industrie</a> um 25 bis 40 Prozent</li>\n<li>vollst\u00e4ndiger Verzicht auf <a href=\"/wiki/%C3%96lheizung\" title=\"\u00d6lheizung\">\u00d6lheizungen</a> bei Geb\u00e4uden</li>\n<li>Erh\u00f6hung der <a href=\"/wiki/Energieeffizienz\" title=\"Energieeffizienz\">Energieeffizienz</a> um insgesamt 20 Prozent</li>\n</ul><p>Um die Ziele zu erreichen sollen bis zum Jahr 2020 mindestens 75 Prozent aller neuen Geb\u00e4ude in <a href=\"/wiki/Niedrigenergiehaus\" title=\"Niedrigenergiehaus\">Niedrigenergiebauweise</a> errichtet werden. Bestehende H\u00e4user sollen modernisiert und auf <a href=\"/wiki/Fernw%C3%A4rme\" title=\"Fernw\u00e4rme\">Fern-</a> bzw. <a href=\"/wiki/Nahw%C3%A4rme\" title=\"Nahw\u00e4rme\">Nahw\u00e4rme</a>, <a href=\"/wiki/Biokraftstoff\" title=\"Biokraftstoff\">Biokraftstoffe</a> oder <a href=\"/wiki/W%C3%A4rmepumpenheizung\" title=\"W\u00e4rmepumpenheizung\">W\u00e4rmepumpenheizungen</a> umger\u00fcstet werden. Im Jahr 2013 war Schweden das Land, in dem die Energiewende weltweit am weitesten vorangeschritten war.<sup id=\"cite_ref-57\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-57\">[57]</a></sup></p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Dienstleistungen","number":"5.5","index":"26","fromtitle":"Schweden","anchor":"Dienstleistungen","id":26,"text":"<p>Der <a href=\"/wiki/Dienstleistung\" title=\"Dienstleistung\">Dienstleistungsbereich</a> erwirtschaftet heute 70\u00a0% des BIP, was sich vor allem darauf zur\u00fcckf\u00fchren l\u00e4sst, dass der \u00f6ffentliche Sektor in den letzten Jahrzehnten so stark gewachsen ist. Dennoch steht der private Dienstleistungsbereich f\u00fcr mehr als zwei Drittel der Produktion.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Tourismus","number":"5.6","index":"27","fromtitle":"Schweden","anchor":"Tourismus","id":27,"text":"<p>Der <a href=\"/wiki/Tourismus\" title=\"Tourismus\">Fremdenverkehr</a> tr\u00e4gt mit etwa 3\u00a0% (3,3 Mrd. Euro, 2000) zu Schwedens BIP bei. Vier F\u00fcnftel der Touristen sind Inl\u00e4nder und nur ein F\u00fcnftel kommt aus dem Ausland. Von den Auslandstouristen kamen 1998 23\u00a0% aus <a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a>, 19\u00a0% aus <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a>, 10\u00a0% aus <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> und je 9\u00a0% aus <a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Gro\u00dfbritannien</a> und den <a href=\"/wiki/Niederlande\" title=\"Niederlande\">Niederlanden</a>.</p>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Liste_der_touristischen_Routen_in_Schweden\" title=\"Liste der touristischen Routen in Schweden\">Liste der touristischen Routen in Schweden</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Au\u00dfenhandel","number":"5.7","index":"28","fromtitle":"Schweden","anchor":"Au.C3.9Fenhandel","id":28,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg/220px-Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg/330px-Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg/440px-Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg 2x\" data-file-width=\"4240\" data-file-height=\"2830\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Qing_Feng_Ling_December_2015_03.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nFrachtschiff am Hafen <i>V\u00e4rtahamnen</i> in Stockholm</div>\n</div>\n</div>\n<p>Schwedens Wirtschaft ist stark vom <a href=\"/wiki/Au%C3%9Fenhandel\" title=\"Au\u00dfenhandel\">internationalen Handel</a> abh\u00e4ngig. Die wichtigsten Exportl\u00e4nder sind die <a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a> (10,2\u00a0% des Exportes im Jahr 2016), <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> (10,1\u00a0%), <a href=\"/wiki/Vereinigte_Staaten\" title=\"Vereinigte Staaten\">Vereinigte Staaten</a> (7,0\u00a0%), <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a> (7,0\u00a0%) und <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a> (6,7\u00a0%). Die wichtigsten Exportprodukte sind Maschinen (14,2\u00a0% des Exportes 2016), Elektro- und Elektronikprodukte (14,9\u00a0%) und KFZ und KFZ-Bestandteile (12,6\u00a0%). Die wichtigsten Importl\u00e4nder sind <a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a> (18,8\u00a0% des Importes im Jahr 2016), <a href=\"/wiki/Niederlande\" title=\"Niederlande\">Niederlande</a> (8,3\u00a0%) und <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a> (8,2\u00a0%). Die wichtigsten Importprodukte sind Elektro- und Elektronikprodukte (15,3\u00a0% des Importes 2016), KFZ und KFZ-Bestandteile (12,1\u00a0%) und Nahrungsmittel (9,7\u00a0%)</p>\n<p>Vergleichsweise hoch ist der Anteil ausl\u00e4ndischer Direktinvestitionen in Schweden. Das kann darauf zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, dass die schwedische Wirtschaft von einer kleinen Anzahl international t\u00e4tiger Konzerne dominiert wird. Etwa 50 Konzerne kommen f\u00fcr zwei Drittel des schwedischen Exportes auf.</p>\n<p>Schweden ist der zehntgr\u00f6\u00dfte R\u00fcstungsexporteur der Welt.<sup id=\"cite_ref-58\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-58\">[58]</a></sup></p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Kennzahlen","number":"5.8","index":"29","fromtitle":"Schweden","anchor":"Kennzahlen","id":29,"text":"<table class=\"wikitable\" width=\"60%\"><caption><b>Ver\u00e4nderung des Bruttoinlandsprodukts (BIP), real Weltbank</b><sup id=\"cite_ref-59\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-59\">[59]</a></sup></caption>\n<tr><td>Jahr</td>\n<td align=\"right\">2006</td>\n<td align=\"right\">2007</td>\n<td align=\"right\">2008</td>\n<td align=\"right\">2009</td>\n<td align=\"right\">2010</td>\n<td align=\"right\">2011</td>\n<td align=\"right\">2012</td>\n<td align=\"right\">2013</td>\n<td align=\"right\">2014</td>\n<td align=\"right\">2015</td>\n<td align=\"right\">2016</td>\n</tr><tr><td>Ver\u00e4nderung in\u00a0% gg. Vj.</td>\n<td align=\"right\">4,7</td>\n<td align=\"right\">3,4</td>\n<td align=\"right\">\u22120,6</td>\n<td align=\"right\">\u22125,2</td>\n<td align=\"right\">6,0</td>\n<td align=\"right\">2,7</td>\n<td align=\"right\">\u22120,3</td>\n<td align=\"right\">1,2</td>\n<td align=\"right\">2,6</td>\n<td align=\"right\">4,1</td>\n<td align=\"right\">3,2</td>\n</tr></table><table class=\"wikitable\" width=\"60%\"><caption><b>Entwicklung des BIP (nominal), Weltbank</b><sup id=\"cite_ref-60\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-60\">[60]</a></sup></caption>\n<tr><th colspan=\"4\" align=\"center\" width=\"280\">absolut (in Mrd. US Dollar)</th>\n<th colspan=\"4\" align=\"center\" width=\"280\">je Einwohner (in Tsd. US Dollar)</th>\n</tr><tr><td align=\"left\">Jahr</td>\n<td align=\"right\">2014</td>\n<td align=\"right\">2015</td>\n<td align=\"right\">2016</td>\n<td align=\"left\">Jahr</td>\n<td align=\"right\">2014</td>\n<td align=\"right\">2015</td>\n<td align=\"right\">2016</td>\n</tr><tr><td>BIP in Mrd. $</td>\n<td align=\"right\">573,8</td>\n<td align=\"right\">495,7</td>\n<td align=\"right\">511,0</td>\n<td>BIP je Einw. (in Tsd. $)</td>\n<td align=\"right\">59,2</td>\n<td align=\"right\">50,6</td>\n<td align=\"right\">51,6</td>\n</tr></table><table class=\"wikitable\" width=\"60%\"><caption><b>Entwicklung des Au\u00dfenhandels (GTAI)</b><sup id=\"cite_ref-61\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-61\">[61]</a></sup></caption>\n<tr><th colspan=\"7\" align=\"center\">in Mrd. Euro und seine Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber dem Vorjahr in Prozent</th>\n</tr><tr><td></td>\n<th colspan=\"2\" align=\"center\">2014</th>\n<th colspan=\"2\" align=\"center\">2015</th>\n<th colspan=\"2\" align=\"center\">2016</th>\n</tr><tr><td></td>\n<td>Mrd. \u20ac</td>\n<td>% gg. Vj.</td>\n<td>Mrd. \u20ac</td>\n<td>% gg. Vj.</td>\n<td>Mrd. \u20ac</td>\n<td>% gg.Vj.</td>\n</tr><tr><td align=\"left\">Einfuhr</td>\n<td align=\"right\">122,1</td>\n<td align=\"right\">+1,0</td>\n<td align=\"right\">124,8</td>\n<td align=\"right\">+2,2</td>\n<td align=\"right\" resource=\"Datei:A roast pork Sunday Lunch dinner Newgate Street Hatfield Hertfordshire England.jpg\" height=\"\" width=\"\">127,1</td>\n<td align=\"right\">+1,9</td>\n</tr><tr><td align=\"left\">Ausfuhr</td>\n<td align=\"right\" resource=\"Datei:Whisky-brands.jpg\" height=\"\" width=\"\">123,9</td>\n<td align=\"right\">\u22121,8</td>\n<td align=\"right\">126,3</td>\n<td align=\"right\">+1,9</td>\n<td align=\"right\">126,0</td>\n<td align=\"right\">\u22120,2</td>\n</tr><tr><td align=\"left\">Saldo</td>\n<td align=\"right\">+1,8</td>\n<td align=\"right\"></td>\n<td align=\"right\">+1,5</td>\n<td align=\"right\"></td>\n<td align=\"right\">\u22121,1</td>\n<td align=\"right\"></td>\n</tr></table><table class=\"wikitable\" width=\"60%\"><caption><b>Haupthandelspartner Schwedens (2016), Quelle: GTAI</b><sup id=\"cite_ref-62\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-62\">[62]</a></sup></caption>\n<tr><th colspan=\"2\" align=\"center\" width=\"280\">Export (in Prozent) nach</th>\n<th colspan=\"2\" align=\"center\" width=\"280\">Import (in Prozent) von</th>\n</tr><tr><td width=\"240\"><span style=\"display:none;\">Deutschland</span><a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\"><img alt=\"Deutschland\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/20px-Flag_of_Germany.svg.png\" width=\"20\" height=\"12\" class=\"noviewer\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/30px-Flag_of_Germany.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/40px-Flag_of_Germany.svg.png 2x\" data-file-width=\"1000\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a></td>\n<td align=\"right\">10,2</td>\n<td width=\"240\"><span style=\"display:none;\">Deutschland</span><a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\"><img alt=\"Deutschland\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/20px-Flag_of_Germany.svg.png\" width=\"20\" height=\"12\" class=\"noviewer\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/30px-Flag_of_Germany.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/ba/Flag_of_Germany.svg/40px-Flag_of_Germany.svg.png 2x\" data-file-width=\"1000\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a></td>\n<td align=\"right\">18,8</td>\n</tr><tr><td><span style=\"display:none;\">Norwegen</span><a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\"><img alt=\"Norwegen\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/20px-Flag_of_Norway.svg.png\" width=\"20\" height=\"15\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/30px-Flag_of_Norway.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/40px-Flag_of_Norway.svg.png 2x\" data-file-width=\"1100\" data-file-height=\"800\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a></td>\n<td align=\"right\">10,1</td>\n<td><span style=\"display:none;\">Niederlande</span><a href=\"/wiki/Niederlande\" title=\"Niederlande\"><img alt=\"Niederlande\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/20px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/30px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/40px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png 2x\" data-file-width=\"900\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Niederlande\" title=\"Niederlande\">Niederlande</a></td>\n<td align=\"right\">8,3</td>\n</tr><tr><td><span style=\"display:none;\">Vereinigte Staaten</span><a href=\"/wiki/Vereinigte_Staaten\" title=\"Vereinigte Staaten\"><img alt=\"Vereinigte Staaten\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Flag_of_the_United_States.svg/20px-Flag_of_the_United_States.svg.png\" width=\"20\" height=\"11\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Flag_of_the_United_States.svg/30px-Flag_of_the_United_States.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Flag_of_the_United_States.svg/40px-Flag_of_the_United_States.svg.png 2x\" data-file-width=\"1235\" data-file-height=\"650\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Vereinigte_Staaten\" title=\"Vereinigte Staaten\">Vereinigte Staaten</a></td>\n<td align=\"right\">7,0</td>\n<td><span style=\"display:none;\">Norwegen</span><a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\"><img alt=\"Norwegen\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/20px-Flag_of_Norway.svg.png\" width=\"20\" height=\"15\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/30px-Flag_of_Norway.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d9/Flag_of_Norway.svg/40px-Flag_of_Norway.svg.png 2x\" data-file-width=\"1100\" data-file-height=\"800\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a></td>\n<td align=\"right\">8,2</td>\n</tr><tr><td><span style=\"display:none;\">Danemark</span><a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\"><img alt=\"D\u00e4nemark\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/20px-Flag_of_Denmark.svg.png\" width=\"20\" height=\"15\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/30px-Flag_of_Denmark.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/40px-Flag_of_Denmark.svg.png 2x\" data-file-width=\"740\" data-file-height=\"560\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a></td>\n<td align=\"right\">7,0</td>\n<td><span style=\"display:none;\">Danemark</span><a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\"><img alt=\"D\u00e4nemark\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/20px-Flag_of_Denmark.svg.png\" width=\"20\" height=\"15\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/30px-Flag_of_Denmark.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9c/Flag_of_Denmark.svg/40px-Flag_of_Denmark.svg.png 2x\" data-file-width=\"740\" data-file-height=\"560\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a></td>\n<td align=\"right\">7,6</td>\n</tr><tr><td><span style=\"display:none;\">Finnland</span><a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\"><img alt=\"Finnland\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bc/Flag_of_Finland.svg/18px-Flag_of_Finland.svg.png\" width=\"18\" height=\"11\" class=\"thumbborder\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bc/Flag_of_Finland.svg/27px-Flag_of_Finland.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bc/Flag_of_Finland.svg/36px-Flag_of_Finland.svg.png 2x\" data-file-width=\"1800\" data-file-height=\"1100\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a></td>\n<td align=\"right\">6,7</td>\n<td><span style=\"display:none;\">Vereinigtes Konigreich</span><a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\"><img alt=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/20px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png\" width=\"20\" height=\"10\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/30px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/40px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png 2x\" data-file-width=\"1200\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Vereinigtes K\u00f6nigreich</a></td>\n<td align=\"right\">5,2</td>\n</tr><tr><td><span style=\"display:none;\">Vereinigtes Konigreich</span><a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\"><img alt=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/20px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png\" width=\"20\" height=\"10\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/30px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/40px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png 2x\" data-file-width=\"1200\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Vereinigtes K\u00f6nigreich</a></td>\n<td align=\"right\">5,9</td>\n<td><span style=\"display:none;\">Belgien</span><a href=\"/wiki/Belgien\" title=\"Belgien\"><img alt=\"Belgien\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/92/Flag_of_Belgium_%28civil%29.svg/20px-Flag_of_Belgium_%28civil%29.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/92/Flag_of_Belgium_%28civil%29.svg/30px-Flag_of_Belgium_%28civil%29.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/92/Flag_of_Belgium_%28civil%29.svg/40px-Flag_of_Belgium_%28civil%29.svg.png 2x\" data-file-width=\"450\" data-file-height=\"300\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Belgien\" title=\"Belgien\">Belgien</a></td>\n<td align=\"right\">4,8</td>\n</tr><tr><td><span style=\"display:none;\">Niederlande</span><a href=\"/wiki/Niederlande\" title=\"Niederlande\"><img alt=\"Niederlande\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/20px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/30px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/40px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png 2x\" data-file-width=\"900\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Niederlande\" title=\"Niederlande\">Niederlande</a></td>\n<td align=\"right\">5,3</td>\n<td><span style=\"display:none;\">China Volksrepublik</span><a href=\"/wiki/Volksrepublik_China\" title=\"Volksrepublik China\"><img alt=\"Volksrepublik China\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Flag_of_the_People%27s_Republic_of_China.svg/20px-Flag_of_the_People%27s_Republic_of_China.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Flag_of_the_People%27s_Republic_of_China.svg/30px-Flag_of_the_People%27s_Republic_of_China.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Flag_of_the_People%27s_Republic_of_China.svg/40px-Flag_of_the_People%27s_Republic_of_China.svg.png 2x\" data-file-width=\"900\" data-file-height=\"600\"></a>\u00a0<a href=\"/wiki/Volksrepublik_China\" title=\"Volksrepublik China\">Volksrepublik China</a></td>\n<td align=\"right\">4,6</td>\n</tr><tr><td>sonstige L\u00e4nder</td>\n<td align=\"right\">47,8</td>\n<td>sonstige L\u00e4nder</td>\n<td align=\"right\">42,5</td>\n</tr></table>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Infrastruktur","number":"6","index":"30","fromtitle":"Schweden","anchor":"Infrastruktur","id":30,"text":"<dl><dt>Eisenbahn</dt>\n</dl><div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:X2000,_Lund_C.JPG\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/27/X2000%2C_Lund_C.JPG/220px-X2000%2C_Lund_C.JPG\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/27/X2000%2C_Lund_C.JPG/330px-X2000%2C_Lund_C.JPG 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/27/X2000%2C_Lund_C.JPG/440px-X2000%2C_Lund_C.JPG 2x\" data-file-width=\"3568\" data-file-height=\"2376\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:X2000,_Lund_C.JPG\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/SJ_X2\" title=\"SJ X2\">SJ X2</a> in <a href=\"/wiki/Lund\" title=\"Lund\">Lund</a></div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Schienenverkehr_in_Schweden\" title=\"Schienenverkehr in Schweden\">Schienenverkehr in Schweden</a></i></div>\n<p>Schweden besitzt ein gut ausgebautes <a href=\"/wiki/Eisenbahn\" title=\"Eisenbahn\">Eisenbahnnetz</a>, das vor allem im dichter besiedelten S\u00fcden die wichtigsten St\u00e4dte miteinander verbindet. Gr\u00f6\u00dfter Anbieter sind die <a href=\"/wiki/Statens_J%C3%A4rnv%C3%A4gar\" title=\"Statens J\u00e4rnv\u00e4gar\">Statens J\u00e4rnv\u00e4gar</a> (SJ). Daneben existieren mehrere kleinere Eisenbahngesellschaften mit lokaler Bedeutung. In den letzten Jahren ist das Eisenbahnnetz aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden verkleinert worden. Das betraf beispielsweise die <a href=\"/wiki/Inlandsbahn\" title=\"Inlandsbahn\">Inlandsbahn</a> nach Nordschweden. Von Bedeutung ist der Hochgeschwindigkeitsverkehr mit dem modernen <a href=\"/wiki/SJ_X2\" title=\"SJ X2\">SJ X2</a>, der Stockholm, G\u00f6teborg, Malm\u00f6/Kopenhagen und mehrere kleinere St\u00e4dte miteinander verbindet. Schweden ist mit <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a> zwischen <a href=\"/wiki/Malm%C3%B6\" title=\"Malm\u00f6\">Malm\u00f6</a> und <a href=\"/wiki/Kopenhagen\" title=\"Kopenhagen\">Kopenhagen</a> \u00fcber die <a href=\"/wiki/%C3%96resundverbindung\" title=\"\u00d6resundverbindung\">\u00d6resundverbindung</a> verbunden. Gr\u00f6\u00dfter Logistikanbieter im Schieneng\u00fcterverkehr ist die <a href=\"/wiki/Green_Cargo\" title=\"Green Cargo\">Green Cargo</a> AB.</p>\n<dl><dt>Stra\u00dfe</dt>\n</dl><p>Schweden besitzt ein sehr gut ausgebautes Stra\u00dfennetz mit einer guten Infrastruktur an <a href=\"/wiki/Autobahnrastst%C3%A4tte\" title=\"Autobahnrastst\u00e4tte\">Rastst\u00e4tten</a>, das auf st\u00e4rker frequentierten Strecken <a href=\"/wiki/Autobahn\" title=\"Autobahn\">autobahnartig</a> ausgebaut wird. Autobahnen <i>(<a href=\"/wiki/Autobahn_(Schweden)\" title=\"Autobahn (Schweden)\">motorv\u00e4g</a>)</i> verbinden haupts\u00e4chlich die drei Ballungsregionen um Stockholm, G\u00f6teborg und Malm\u00f6. \u00dcber die <a href=\"/wiki/%C3%96resundbr%C3%BCcke\" title=\"\u00d6resundbr\u00fccke\">\u00d6resundbr\u00fccke</a> verl\u00e4uft eine mautpflichtige Autobahn.</p>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/%C3%96resundverbindung\" title=\"\u00d6resundverbindung\">\u00d6resundverbindung</a></i></div>\n<p>Weit verbreitet sind bei Fernstra\u00dfen <a href=\"/wiki/Wechselseitig_dreispurige_Stra%C3%9Fe\" title=\"Wechselseitig dreispurige Stra\u00dfe\">wechselseitig dreispurige Stra\u00dfen</a>, wobei die mittlere Spur als \u00dcberholspur jeweils einer Richtung benutzt wird. Landstra\u00dfen und kleinere Wege sind in ganz Schweden oft unbefestigt. Bis 1967 herrschte in Schweden <a href=\"/wiki/Linksverkehr\" class=\"mw-redirect\" title=\"Linksverkehr\">Linksverkehr</a>. (<i>Siehe Hauptartikel <a href=\"/wiki/Dagen_H\" title=\"Dagen H\">Dagen H</a></i>, \u201aTag H\u2018, H f\u00fcr <span style=\"font-style:normal;font-weight:normal\"><a href=\"/wiki/Schwedische_Sprache\" title=\"Schwedische Sprache\">schwedisch</a></span> <span lang=\"sv-Latn\" style=\"font-style:italic\"><i>h\u00f6gertrafikoml\u00e4ggningen</i></span> \u2013 \u201aRechtsverkehrumstellung\u2018)</p>\n<dl><dt>\u00dcberlandbus</dt>\n</dl><p><a href=\"/wiki/Omnibus\" title=\"Omnibus\">\u00dcberlandbusse</a> stellen ein beliebtes Verkehrsmittel dar, weil sie preisg\u00fcnstig sind und ein engmaschiges Netz anbieten.</p>\n<dl><dt>Flugverkehr</dt>\n</dl><p>Von gro\u00dfer Bedeutung bei den l\u00e4ngeren Inlandsverbindungen beispielsweise nach Nordschweden ist der Flugverkehr. Fast jede Mittel- und Gro\u00dfstadt verf\u00fcgt \u00fcber einen Verkehrsflughafen. Die gr\u00f6\u00dften Flugh\u00e4fen sind die Flugh\u00e4fen <a href=\"/wiki/Flughafen_Stockholm/Arlanda\" title=\"Flughafen Stockholm/Arlanda\">Stockholm/Arlanda</a>, <a href=\"/wiki/Flughafen_G%C3%B6teborg/Landvetter\" title=\"Flughafen G\u00f6teborg/Landvetter\">G\u00f6teborg/Landvetter</a>, <a href=\"/wiki/Flughafen_Stockholm-Skavsta\" title=\"Flughafen Stockholm-Skavsta\">Stockholm-Skavsta</a> sowie der <a href=\"/wiki/Flughafen_Malm%C3%B6\" title=\"Flughafen Malm\u00f6\">Flughafen Malm\u00f6</a>.</p>\n<dl><dt>Schifffahrt</dt>\n</dl><p>Als Land mit einer langen K\u00fcstenlinie und vielen nat\u00fcrlichen <a href=\"/wiki/Seehafen\" title=\"Seehafen\">Seeh\u00e4fen</a> hat Schweden traditionell eine weit entwickelte Schifffahrt. Insbesondere die <a href=\"/wiki/K%C3%BCstenschifffahrt\" title=\"K\u00fcstenschifffahrt\">K\u00fcstenschifffahrt</a> und die <a href=\"/wiki/F%C3%A4hre\" title=\"F\u00e4hre\">F\u00e4hrverbindungen</a> besitzen eine hohe Bedeutung. Wichtige H\u00e4fen befinden sich in G\u00f6teborg, in Malm\u00f6, in Helsingborg, in Trelleborg, in Karlshamn, in Karlskrona und im Raum Stockholm.</p>\n<p>Marktf\u00fchrer der Personen- und Fahrzeugbef\u00f6rderung mit F\u00e4hren ist die <a href=\"/wiki/Stena_Line\" title=\"Stena Line\">Stena Line</a>.</p>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Kultur","number":"7","index":"31","fromtitle":"Schweden","anchor":"Kultur","id":31,"text":""},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Schwedische K\u00fcche","number":"7.1","index":"32","fromtitle":"Schweden","anchor":"Schwedische_K.C3.BCche","id":32,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Schwedische_K%C3%BCche\" title=\"Schwedische K\u00fcche\">Schwedische K\u00fcche</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Feste, Br\u00e4uche und Humor","number":"7.2","index":"33","fromtitle":"Schweden","anchor":"Feste.2C_Br.C3.A4uche_und_Humor","id":33,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:172px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6e/Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg/170px-Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg\" width=\"170\" height=\"232\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6e/Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg/255px-Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6e/Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg/340px-Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg 2x\" data-file-width=\"1952\" data-file-height=\"2660\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Midsommardans_av_Anders_Zorn_1897.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Anders_Zorn\" title=\"Anders Zorn\">Anders Zorn</a>: <i>Midsommardans</i>, 1897</div>\n</div>\n</div>\n<p>Am 6. Januar wird <i>Trettondedag jul</i> (dreizehnter Weihnachtstag, auch <i>Trettondag jul</i>) begangen. Dieser Tag entspricht dem deutschen <a href=\"/wiki/Erscheinung_des_Herrn\" title=\"Erscheinung des Herrn\">Dreik\u00f6nigstag</a> und ist im haupts\u00e4chlich protestantischen Schweden ein staatlicher Feiertag.</p>\n<p>Am <i>Tjugondedag jul</i> (zwanzigster Weihnachtstag, auch <i>Tjugondag jul</i>) oder <i>Tjugondag Knut</i> (13. Januar) ist die Weihnachtszeit vorbei. Es finden gelegentlich Abschlussfeste mit Weihnachtsbaumpl\u00fcnderung statt. Die Kerzen und der Schmuck werden entfernt und der Baum hinausbef\u00f6rdert.</p>\n<p><i>P\u00e5sk</i> (<a href=\"/wiki/Ostern\" title=\"Ostern\">Ostern</a>) wird im ganzen Land gefeiert \u2013 bis in die 1970er Jahre hinein war der <a href=\"/wiki/Karfreitag\" title=\"Karfreitag\">Karfreitag</a> ein stiller Tag mit geschlossenen Gesch\u00e4ften und Trauermusik im Radio, heute ist das au\u00dfer in strikt religi\u00f6sen Kreisen Vergangenheit. Am <a href=\"/wiki/Karsamstag\" title=\"Karsamstag\">Karsamstag</a> laufen die Kinder als <i>Osterhexen (p\u00e5skh\u00e4xor)</i> verkleidet herum, um S\u00fc\u00dfigkeiten oder Geld einzusammeln. Karfreitag und Ostermontag sind gesetzliche Feiertage.</p>\n<p>Der <i>Valborgsm\u00e4ssoafton</i> wird am 30. April gefeiert und entspricht der deutschen <a href=\"/wiki/Walpurgisnacht\" title=\"Walpurgisnacht\">Walpurgisnacht</a>. Das Volk versammelt sich um gro\u00dfe Lagerfeuer. Es werden Reden \u00fcber den Fr\u00fchling gehalten und Fr\u00fchlingslieder gesungen. Vor allem in den beiden alten Universit\u00e4tsst\u00e4dten <a href=\"/wiki/Lund\" title=\"Lund\">Lund</a> und <a href=\"/wiki/Uppsala\" title=\"Uppsala\">Uppsala</a> ist <i>Valborg</i> oder <i>Siste april</i> am Abend vor dem 1.\u00a0Mai ein wichtiges Studentenfest. In Uppsala beginnt das Fest nach einem Sektfr\u00fchst\u00fcck bereits um 10 Uhr, wenn selbstgebaute fantasievolle Boote beim Wettrennen durch den <i>Fyris\u00e5n</i> gesteuert werden. Im Anschluss an das feierliche M\u00fctzenaufsetzen um 15 Uhr zieht man im <i>champagne-galopp</i> den Carolinah\u00fcgel hinunter bis in die \u00fcberf\u00fcllten Studentenkneipen, wo ausgelassene Trinkgelage beginnen. Die Studenten feiern den beginnenden Fr\u00fchling oft bis in die fr\u00fchen Morgenstunden in den Parks und Stra\u00dfen der Stadt mit Spielen, Picknick und \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Alkoholgenuss.</p>\n<p>Der 6. Juni, <i>Svenska flaggans dag</i>, ist der offizielle Nationalfeiertag Schwedens. Urspr\u00fcnglich als \u201eFlaggentag\u201c 1916 ins Leben gerufen, ist der 6.\u00a0Juni seit 1983 \u201eNationaltag\u201c und erst seit 2005 auch gesetzlicher Feiertag. Dieser Nationaltag wird jedoch nicht richtig gefeiert und unter der Bev\u00f6lkerung als weithin unbedeutend empfunden.</p>\n<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:172px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Midsummer_IMG_5559_(7427404236).jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Midsummer_IMG_5559_%287427404236%29.jpg/170px-Midsummer_IMG_5559_%287427404236%29.jpg\" width=\"170\" height=\"279\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Midsummer_IMG_5559_%287427404236%29.jpg/255px-Midsummer_IMG_5559_%287427404236%29.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Midsummer_IMG_5559_%287427404236%29.jpg/340px-Midsummer_IMG_5559_%287427404236%29.jpg 2x\" data-file-width=\"3019\" data-file-height=\"4957\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Midsummer_IMG_5559_(7427404236).jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Mittsommerfest\" title=\"Mittsommerfest\">Mittsommerbaum</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Das <i><a href=\"/wiki/Mittsommerfest\" title=\"Mittsommerfest\">Midsommarfest</a></i> wird an der ersten Nacht zum Samstag nach dem 21. Juni gefeiert. Die Heftigkeit des Feierns dieses Wochenendes ist nur mit Weihnachten vergleichbar. Wenn am Johannisabend Ende Juni das Sonnenlicht im Norden 24\u00a0Stunden lang zu sehen ist und im S\u00fcden nur wenige Stunden lang in blauen D\u00e4mmerschein \u00fcbergeht, ist Schweden am sch\u00f6nsten. Der Feiertag ist eine uralte Tradition und wurzelt in den vorgeschichtlichen <a href=\"/wiki/Sonnenwendfeier#Geschichtliches_und_Kulturelles\" class=\"mw-redirect\" title=\"Sonnenwendfeier\">Sommersonnenwendfeiern</a>. Um den mit Birkenreisig und Blumen geschm\u00fcckten Maibaum, das vielleicht bekannteste schwedische Nationalsymbol, wird \u00fcberall in Schweden getanzt und gesungen. Im ganzen Land herrscht ausgelassene Feststimmung.</p>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d6/Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg/220px-Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d6/Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg/330px-Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d6/Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg/440px-Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg 2x\" data-file-width=\"4368\" data-file-height=\"2912\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Lucia_in_Vaxholm%27s_church.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Luciafest\" title=\"Luciafest\">Luciafest</a> in <a href=\"/wiki/Vaxholm\" title=\"Vaxholm\">Vaxholm</a></div>\n</div>\n</div>\n<p>Im August kamen fr\u00fcher die ersten frischen Krebse auf den Markt. Das dazugeh\u00f6rige Fest wird <i>Kr\u00e4ftskiva</i> genannt und kann zu beliebigem Zeitpunkt stattfinden. Man isst, so viel man schafft, von den in einem kr\u00e4ftigen Dillsud gekochten Krebsen und trinkt dazu Schn\u00e4pse. Als Schmuck dienen Girlanden und lustige H\u00fcte.</p>\n<p>In Nordschweden gibt es zum Ende des Sommers noch das <i><a href=\"/wiki/Surstr%C3%B6mming\" title=\"Surstr\u00f6mming\">Surstr\u00f6mmingsskiva</a></i>. Der Verzehr der in einer Dose vorgegorenen Heringe mit Kartoffeln oder tunnbr\u00f6d (D\u00fcnnbrot \u2013 eine Vorstufe des <a href=\"/wiki/Kn%C3%A4ckebrot\" title=\"Kn\u00e4ckebrot\">Kn\u00e4ckebrots</a> aus Norrland) erfordert aber unempfindliche Geruchsnerven.</p>\n<p>Das <i><a href=\"/wiki/Luciafest\" title=\"Luciafest\">Luciafest</a></i> beginnt am Morgen des 13. Dezembers und ist in Schweden der Tag der Lichterk\u00f6nigin. Die \u00e4lteste Tochter erscheint als Luciabraut in einem wei\u00dfen Kleid und einem Kranz aus Preiselbeerzweigen und brennenden Kerzen auf dem Kopf. Die \u201eLussebrud\u201c weckt die Familie und serviert das Fr\u00fchst\u00fcck am Bett. Im ganzen Land werden Schulen und Arbeitsst\u00e4tten in den fr\u00fchen Morgenstunden von magisch schimmernden Luciaz\u00fcgen besucht. Junge M\u00e4dchen in fu\u00dflangen wei\u00dfen Gew\u00e4ndern mit Kerzen auf dem Kopf und in den H\u00e4nden werden von wei\u00dfgekleideten jungen M\u00e4nnern begleitet, den \u201eSternjungen\u201c, die bei dieser Gelegenheit einen langen, spitzen, mit einem Stern gekr\u00f6nten Hut tragen. Zusammen singen sie die traditionellen Ges\u00e4nge, die zur Vorweihnachtszeit und zu Weihnachten geh\u00f6ren. Von diesem Tag an und \u00fcber die gesamte Weihnachtszeit hinweg isst man ein besonderes, mit Safran gew\u00fcrztes und gef\u00e4rbtes, Hefegeb\u00e4ck <i>(<a href=\"/wiki/Lussekatt\" title=\"Lussekatt\">Lussekatter</a>)</i>.</p>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Schwedischer_Humor\" title=\"Schwedischer Humor\">Schwedischer Humor</a></i></div>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Ramsmora_December_2012_06.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Ramsmora_December_2012_06.jpg/220px-Ramsmora_December_2012_06.jpg\" width=\"220\" height=\"147\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Ramsmora_December_2012_06.jpg/330px-Ramsmora_December_2012_06.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8a/Ramsmora_December_2012_06.jpg/440px-Ramsmora_December_2012_06.jpg 2x\" data-file-width=\"6016\" data-file-height=\"4016\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Ramsmora_December_2012_06.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\nH\u00e4user auf <a href=\"/wiki/M%C3%B6ja\" title=\"M\u00f6ja\">M\u00f6ja</a> in der traditionellen Farbe <a href=\"/wiki/Falunrot\" title=\"Falunrot\">Falunrot</a></div>\n</div>\n</div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Architektur","number":"7.3","index":"34","fromtitle":"Schweden","anchor":"Architektur","id":34,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Schwedische_Architektur\" title=\"Schwedische Architektur\">Schwedische Architektur</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Medien","number":"7.4","index":"35","fromtitle":"Schweden","anchor":"Medien","id":35,"text":"<dl><dt>Radio und Fernsehen</dt>\n</dl><p>Die \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehgesellschaft <a href=\"/wiki/Sveriges_Television\" title=\"Sveriges Television\">Sveriges Television</a> AB (SVT) sowie <a href=\"/wiki/Sveriges_Radio\" title=\"Sveriges Radio\">Sveriges Radio</a> haben ihren Sitz in Stockholm. Dort befindet sich auch seit Anfang der 90er Jahre das private <a href=\"/wiki/TV4_(Schweden)\" title=\"TV4 (Schweden)\">TV4</a>, w\u00e4hrend das Ende der 1980er-Jahre gegr\u00fcndete private <a href=\"/wiki/TV3_(Viasat)\" title=\"TV3 (Viasat)\">TV3</a> in London ihren Sitz fand, um das damalige Monopol von SVT zu umgehen.</p>\n<p>Nachdem in den 80er Jahren Kabelfernsehen eingef\u00fchrt wurde und somit auch ausl\u00e4ndische Privatsender in Schweden zu sehen waren, wurden ab 1990 auch schwedische Anbieter f\u00fcr privates Radio und Fernsehen zugelassen.</p>\n<dl><dt>Druckmedien</dt>\n</dl><p>\u00dcberregionale <a href=\"/wiki/Tageszeitung\" title=\"Tageszeitung\">Tageszeitungen</a> sind die in Stockholm erscheinenden <a href=\"/wiki/Dagens_Nyheter\" title=\"Dagens Nyheter\">Dagens Nyheter</a>, <a href=\"/wiki/Svenska_Dagbladet\" title=\"Svenska Dagbladet\">Svenska Dagbladet</a> und <a href=\"/wiki/Dagens_Industri\" title=\"Dagens Industri\">Dagens Industri</a>. Zu weiteren Printmedien siehe auch die <a href=\"/wiki/Liste_von_Zeitungen#Schweden\" title=\"Liste von Zeitungen\">Liste von Zeitungen</a>.</p>"},{"toclevel":3,"level":"4","line":"Internet","number":"7.4.1","index":"36","fromtitle":"Schweden","anchor":"Internet","id":36,"text":"<p>Im Jahr 2016 nutzte 93,1% der Bev\u00f6lkerung das Internet.<sup id=\"cite_ref-63\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-63\">[63]</a></sup> Was eine der h\u00f6chsten Raten der Welt ist.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Literatur","number":"7.5","index":"37","fromtitle":"Schweden","anchor":"Literatur","id":37,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Schwedische_Literatur\" title=\"Schwedische Literatur\">Schwedische Literatur</a></i></div>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Liste_schwedischsprachiger_Schriftsteller\" title=\"Liste schwedischsprachiger Schriftsteller\">Liste schwedischsprachiger Schriftsteller</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Musik","number":"7.6","index":"38","fromtitle":"Schweden","anchor":"Musik","id":38,"text":"<p>Seit <a href=\"/wiki/ABBA\" title=\"ABBA\">ABBA</a> gilt schwedische Popmusik als Exportschlager.<sup id=\"cite_ref-64\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-64\">[64]</a></sup> Doch selbst Chormusik aus Schweden \u2013 die von traditioneller <a href=\"/wiki/Folklore\" title=\"Folklore\">Folklore</a> \u00fcber die beliebten Trinklieder bis zu klassischer <a href=\"/wiki/Chormusik\" title=\"Chormusik\">Chorliteratur</a> eine gro\u00dfe Bandbreite bietet<sup id=\"cite_ref-65\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-65\">[65]</a></sup> \u2013 hat in Deutschland eine Anh\u00e4ngerschaft, die zur Gr\u00fcndung einiger speziell darauf ausgerichteter Ch\u00f6re gef\u00fchrt hat: Unter anderem \u201eDe tokiga trollen\u201c aus Leverkusen, \u201eSchwedischer Chor M\u00fcnchen\u201c<sup id=\"cite_ref-66\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-66\">[66]</a></sup>, \u201eSwensk Ton\u201c in Frankfurt oder \u201eDer Schwedische Chor in Stuttgart\u201c.</p>\n<dl><dt>Volksmusik</dt>\n</dl><p>Zu den \u00e4ltesten Volksmelodien d\u00fcrften die Weisen der schwedischen Kuhhirtinnen geh\u00f6ren <i>(vall\u00e5t)</i>. Die Melodien sind Signalrufe f\u00fcr andere Kuhh\u00fcterinnen, die verschiedene Bedeutungen haben k\u00f6nnen (verlorenes Tier, wiedergefundenes Tier usw.) oder direkte Anweisungen an die Herde (Rast, Schlaflieder, Weidelieder usw.). Ob die Melodiefolgen durch Musikinstrumente (Kuhh\u00f6rner, Luren) gepr\u00e4gt sind oder von Anfang an gesungen wurden, kann nicht mit Sicherheit bestimmt werden.</p>\n<p>Viele Hirtenweisen sind in die Tanzmusik \u00fcbergegangen oder dienten als Quelle f\u00fcr die nationalromantische klassische Musik (Alfv\u00e9n, Atterberg). In der Tanzmusik, die sich wohl vor allem im Barock entwickelte, dominieren die <a href=\"/wiki/Violine\" title=\"Violine\">Geige</a> (Spielmannsmusik), die sich seit Ende des 17. Jahrhunderts in Schweden verbreitete, und die Tanzformen der <a href=\"/wiki/Polka\" title=\"Polka\">Polka</a> (urspr\u00fcnglich aus B\u00f6hmen), des <a href=\"/wiki/Menuett\" title=\"Menuett\">Menuetts</a> und der Polska. Dabei ist man sich nicht einig, inwieweit die Tanzform der Polska teilweise bereits als Bauerntanz vor polnischen Einfl\u00fcssen im 16. und 17. Jahrhundert existierte. Vor dem allgemeinen Gebrauch der Geige waren die Schl\u00fcsselfidel (schwedisch <i><a href=\"/wiki/Nyckelharpa\" title=\"Nyckelharpa\">nyckelharpa</a></i>, seit dem Sp\u00e4tmittelalter gebr\u00e4uchlich) und die <a href=\"/wiki/Schwedische_Sackpfeife\" title=\"Schwedische Sackpfeife\">Sackpfeife</a> \u00fcbliche Volksinstrumente. Die nyckelharpa konnte sich als Instrument bis in die Gegenwart halten. Nach technischen Weiterentwicklungen (chromatische Nyckelharpa) erlebt sie heute einen neuen Aufschwung auch au\u00dferhalb der Volksmusik, beispielsweise in der <a href=\"/wiki/Musik_der_Mittelalterszene\" title=\"Musik der Mittelalterszene\">Musik der Mittelalterszene</a>.</p>\n<p>Die schwedische Volksmusik geriet durch die <a href=\"/wiki/Pietismus\" title=\"Pietismus\">pietistischen</a> und fr\u00f6mmlerischen Bewegungen auf dem Lande im Laufe des 19. Jahrhunderts in starke Bedr\u00e4ngnis. Instrumente der Volksmusik galten als Troll- und Teufelszeug. Entscheidend zum \u00dcberleben der Volksmusik beigetragen hat der Maler <a href=\"/wiki/Anders_Zorn\" title=\"Anders Zorn\">Anders Zorn</a>, der unterhalb des Gesundaberges am Siljanssee nahe seinem Heimatort Mora in Dalarna seit 1906 Volksmusikwettbewerbe durchf\u00fchrte. Auf diese Weise gelang es ihm, die alten Melodien und Instrumente wieder popul\u00e4r zu machen. Eine \u00e4hnliche Gef\u00e4hrdung erlebten die <a href=\"/wiki/Samen_(Volk)\" title=\"Samen (Volk)\">samische</a> Volksmusik, der <a href=\"/wiki/Joik\" title=\"Joik\">Joik</a> und die Samentrommel, die w\u00e4hrend der Zeit der <a href=\"/wiki/Mission_(Christentum)\" title=\"Mission (Christentum)\">Missionierung</a> im 17. und 18. Jahrhundert als Teufelsmusik verp\u00f6nt waren. Die Trommeln wurden systematisch eingesammelt. Der Joik ist ein Lied, das im Text und lautmalerisch in der Melodie die Natur, Tiere, Menschen, freudvolle oder traurige Ereignisse beschreibt. Die Trommeln wurden im Rahmen von schamanistischen Br\u00e4uchen verwendet (Wahrsagen, Opfer, Voraussagen usw.).</p>\n<p>Bekannte zeitgen\u00f6ssische Volksmusiker und S\u00e4nger sind z.\u00a0B. <a href=\"/wiki/Ulrika_Bod%C3%A9n\" title=\"Ulrika Bod\u00e9n\">Ulrika Bod\u00e9n</a>, <a href=\"/wiki/Emma_H%C3%A4rdelin\" title=\"Emma H\u00e4rdelin\">Emma H\u00e4rdelin</a>, <a href=\"/wiki/Lena_Willemark\" title=\"Lena Willemark\">Lena Willemark</a>, <a href=\"/wiki/Anders_Norudde\" title=\"Anders Norudde\">Anders Norudde</a> und <a href=\"/wiki/Benny_Andersson\" title=\"Benny Andersson\">Benny Andersson</a>.</p>\n<dl><dt>Kunstmusik</dt>\n</dl><p><a href=\"/wiki/Johan_Helmich_Roman\" title=\"Johan Helmich Roman\">Johan Helmich Roman</a> (1694\u20131758) gilt als eigentlicher Vater der schwedischen Kunstmusik. Roman orientierte sich an Georg Friedrich H\u00e4ndel, schrieb Tafelmusik <i>(Drottningholmsmusiken),</i> aber auch die erste schwedischsprachige Messe <i>(Then svenska messan)</i>. Unter <a href=\"/wiki/Gustav_III._(Schweden)\" title=\"Gustav III. (Schweden)\">Gustav\u00a0III.</a> erlebte die Oper eine erste Bl\u00fctezeit (damals entstanden auch Werke mit betont nationalen Inhalten wie etwa <a href=\"/wiki/Johann_Gottlieb_Naumann\" title=\"Johann Gottlieb Naumann\">Johann Gottlieb Naumanns</a> \u201eGustav Vasa\u201c).</p>\n<p><a href=\"/wiki/Franz_Berwald\" title=\"Franz Berwald\">Franz Berwald</a> (1796\u20131868) und <a href=\"/wiki/Adolf_Fredrik_Lindblad\" title=\"Adolf Fredrik Lindblad\">Adolf Fredrik Lindblad</a> (1801\u20131878) geh\u00f6ren zu den ersten bedeutenden Sinfonikern, die an die deutsche Klassik und Romantik ankn\u00fcpfen. F\u00fcr beide ist Beethoven das gro\u00dfe Vorbild. Berwald erlangte mit seinen Sinfonien auch internationale Anerkennung und schrieb erste Tondichtungen (\u00c4lvalek). Lindblad erlangte vor allem wegen seiner Chorwerke und Lieder gro\u00dfe Beliebtheit. <a href=\"/wiki/Ludvig_Norman\" title=\"Ludvig Norman\">Ludvig Norman</a> (1831\u20131855) dominierte als Sinfoniker die Mitte des 19.\u00a0Jahrhunderts. Seine Symphonien schlie\u00dfen an die romantische Musik Niels Wilhelm Gades an und stehen der deutschen Romantik Schumanns und Mendelssohns nahe. <a href=\"/wiki/Ivar_Hallstr%C3%B6m\" title=\"Ivar Hallstr\u00f6m\">Ivar Hallstr\u00f6m</a> folgte mit seinen Opern (Den Bergtagna) und Balletten franz\u00f6sischen Vorbildern. Dagegen schloss sich <a href=\"/wiki/Andreas_Hall%C3%A9n\" title=\"Andreas Hall\u00e9n\">Andreas Hall\u00e9n</a> der neudeutschen Schule an mit seinen Tondichtungen \u201eDie Toteninsel\u201c oder seiner Oper \u201eHarald Viking\u201c, in der Ankl\u00e4nge an Wagners Werk unverkennbar sind.</p>\n<p>Die Volksmusik und ihr reicher Melodienschatz wurde von <a href=\"/wiki/August_S%C3%B6derman\" title=\"August S\u00f6derman\">August S\u00f6derman</a> \u201ewiederentdeckt\u201c. Mit seinen Tanzsuiten, seiner Schauspielmusik und Chorwerken versucht er eine nationale schwedische Musiksprache zu finden. Seine Versuche wurden zur Inspirationsquelle der Sp\u00e4tromantiker. Die Musik der Jahrhundertwende wurde von mehreren gro\u00dfen Pers\u00f6nlichkeiten gepr\u00e4gt, denen es gelang, eine nationale schwedische aber auch sehr pers\u00f6nliche Musiksprache zu schaffen: Wilhelm Stenhammar, Hugo Alfv\u00e9n und Wilhelm Peterson-Berger. <a href=\"/wiki/Wilhelm_Stenhammar\" title=\"Wilhelm Stenhammar\">Wilhelm Stenhammar</a> ist von den dreien der \u201eklassischste\u201c und der \u00fcberlegene Beherrscher der musikalischen Gro\u00dfformen (Sinfonien, Klavierkonzerte, Kantaten). Brahms und Wagner sind f\u00fcr seine Musiksprache Vorbilder. <a href=\"/wiki/Hugo_Alfv%C3%A9n\" title=\"Hugo Alfv\u00e9n\">Hugo Alfv\u00e9n</a> schuf mit seinen Rhapsodien (Midsommarvaka, Uppsala rapsodi, Dalarapsodi), die schwedische Volksmusik als Motive verwenden, eine nationale schwedische Musiksprache. <a href=\"/wiki/Wilhelm_Peterson-Berger\" title=\"Wilhelm Peterson-Berger\">Wilhelm Peterson-Berger</a> schuf bedeutende Sinfonien, Opern (Arnljot) und Klavierwerke (Fr\u00f6s\u00f6blomster, I Somras), in denen er gro\u00dfartige Naturstimmungen in Klang und Melodie umsetzt. Auch er steht Wagner nahe, aber auch <a href=\"/wiki/Edvard_Grieg\" title=\"Edvard Grieg\">Edvard Grieg</a> und klingt zuweilen \u00fcberraschend modern und erinnert in seinen Kl\u00e4ngen an den Impressionismus Debussys, den er eigentlich ablehnte.</p>\n<p>Die Sp\u00e4tromantik ist intensiv und dauert bis um 1950 an. Dominante Musikerpers\u00f6nlichkeit dieser Zeit ist <a href=\"/wiki/Kurt_Atterberg\" title=\"Kurt Atterberg\">Kurt Atterberg</a> mit seinen Sinfonien, deren Musiksprache sich an <a href=\"/wiki/Richard_Strauss\" title=\"Richard Strauss\">Richard Strauss</a> orientiert. Auch Atterberg gelingen ungew\u00f6hnliche Klangfarben zur Schilderung von Naturstimmungen, die zum Teil sein Vorbild Strauss an Raffinesse noch \u00fcbertreffen. In den 1930er-Jahren beginnt eine Gruppe von Komponisten, die sogenannten \u201e30-talisterna\u201c, an neuere Musikstr\u00f6mungen anzukn\u00fcpfen mit neoklassizistischen Werken (<a href=\"/wiki/Lars-Erik_Larsson\" title=\"Lars-Erik Larsson\">Lars-Erik Larsson</a>, <a href=\"/wiki/Gunnar_de_Frumerie\" title=\"Gunnar de Frumerie\">Gunnar de Frumerie</a>, <a href=\"/wiki/Dag_Wir%C3%A9n\" title=\"Dag Wir\u00e9n\">Dag Wir\u00e9n</a>). <a href=\"/wiki/Hilding_Rosenberg\" title=\"Hilding Rosenberg\">Hilding Rosenberg</a> wird mit seinen gewaltigen Sinfonien, die sich inhaltlich mit komplexen geistigen Zusammenh\u00e4ngen auseinandersetzen (Johannesapokalypse), zum gro\u00dfen Neuerer der Sinfonik. <a href=\"/wiki/Karl-Birger_Blomdahl\" title=\"Karl-Birger Blomdahl\">Karl-Birger Blomdahl</a> setzt mit seiner Weltraumoper \u201eAniara\u201c (1959) neue Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Entwicklung der modernen Musik in Schweden, in dem er auch elektronische Kl\u00e4nge (Tonband) einf\u00fchrt, obwohl die Musik sich zu einem gro\u00dfen Teil noch sehr konservativ an der neoklassizistischen Tonsprache der 1940er-Jahre orientiert. Heute ist Schweden international f\u00fcr seine Popmusik bekannt. Bands wie <a href=\"/wiki/ABBA\" title=\"ABBA\">ABBA</a>, <a href=\"/wiki/Roxette\" title=\"Roxette\">Roxette</a>, <a href=\"/wiki/Ace_of_Base\" title=\"Ace of Base\">Ace of Base</a> und <a href=\"/wiki/Army_of_Lovers\" title=\"Army of Lovers\">Army of Lovers</a> sind weltbekannt.</p>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Liste_von_schwedischen_Musikern\" class=\"mw-redirect\" title=\"Liste von schwedischen Musikern\">Liste von schwedischen Musikern</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Theater","number":"7.7","index":"39","fromtitle":"Schweden","anchor":"Theater","id":39,"text":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c7/Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg/220px-Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg\" width=\"220\" height=\"124\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c7/Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg/330px-Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c7/Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg/440px-Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg 2x\" data-file-width=\"5163\" data-file-height=\"2904\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Norrstr%C3%B6m_December_2012_02.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/K%C3%B6nigliche_Oper_(Stockholm)\" title=\"K\u00f6nigliche Oper (Stockholm)\">K\u00f6nigliche Oper</a> in Stockholm</div>\n</div>\n</div>\n<p>Schweden hat eine Reihe von Opern- und Theaterh\u00e4usern, die meisten davon befinden sich in Stockholm, wie die <a href=\"/wiki/K%C3%B6nigliche_Oper_(Stockholm)\" title=\"K\u00f6nigliche Oper (Stockholm)\">K\u00f6nigliche Oper</a>, das <a href=\"/wiki/Schlosstheater_Drottningholm\" title=\"Schlosstheater Drottningholm\">Schlosstheater Drottningholm</a>, das <a href=\"/wiki/K%C3%B6nigliches_Dramatisches_Theater\" title=\"K\u00f6nigliches Dramatisches Theater\">K\u00f6nigliche Dramatische Theater</a>, das <a href=\"/wiki/Chinateatern\" title=\"Chinateatern\">Chinateatern</a>, das Regina Theater und das <a href=\"/wiki/J%C3%BCdisches_Theater_Stockholm\" title=\"J\u00fcdisches Theater Stockholm\">J\u00fcdische Theater Stockholm</a>. Weitere H\u00e4user befinden sich unter anderem in Malm\u00f6 (<a href=\"/wiki/Musiktheater_Malm%C3%B6\" title=\"Musiktheater Malm\u00f6\">Musiktheater Malm\u00f6</a>), in Ume\u00e5 (<a href=\"/w/index.php?title=NorrlandsOperan&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"NorrlandsOperan (Seite nicht vorhanden)\">NorrlandsOperan</a>), in Kristianstad (<a href=\"/wiki/Theater_Kristianstad\" title=\"Theater Kristianstad\">Theater Kristianstad</a>), in Karlstad (Wermland Opera) und in G\u00f6teborg (G\u00f6teborgsOperan).</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Film","number":"7.8","index":"40","fromtitle":"Schweden","anchor":"Film","id":40,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Schwedischer_Film\" title=\"Schwedischer Film\">Schwedischer Film</a></i></div>\n<p>Um 1910 begann man mit der regelm\u00e4\u00dfigen Produktion von Spielfilmen. Der schwedische Film erreichte bald eine Qualit\u00e4t, die ihn international bekannt machte. Die Regisseure <a href=\"/wiki/Victor_Sj%C3%B6str%C3%B6m\" title=\"Victor Sj\u00f6str\u00f6m\">Victor Sj\u00f6str\u00f6m</a> und <a href=\"/wiki/Mauritz_Stiller\" title=\"Mauritz Stiller\">Mauritz Stiller</a> sowie die Schauspielerin <a href=\"/wiki/Greta_Garbo\" title=\"Greta Garbo\">Greta Garbo</a> erlangten Weltruhm. Aber mit der Einf\u00fchrung des Tonfilmes und der damit verbundenen Begrenzung auf den kleinen, schwedischsprachigen Markt sank der Film auf ein provinzielles Niveau ohne k\u00fcnstlerischen Anspruch ab. Mit <a href=\"/wiki/Ingrid_Bergman\" title=\"Ingrid Bergman\">Ingrid Bergman</a> hatte Schweden allerdings bereits den zweiten gro\u00dfen Hollywoodstar. Erst nach dem Zweiten Weltkrieg erlebte der schwedische Film selbst einen neuerlichen k\u00fcnstlerischen Aufschwung, zuerst im Dokumentarfilm, beispielsweise <a href=\"/wiki/Arne_Sucksdorff\" title=\"Arne Sucksdorff\">Arne Sucksdorffs</a> 1948 mit dem <a href=\"/wiki/Oscar\" title=\"Oscar\">Oscar</a> ausgezeichneten Film \u201e<a href=\"/wiki/Menschen_in_der_Stadt_(Film)\" title=\"Menschen in der Stadt (Film)\">Menschen in der Stadt</a>\u201c, und danach als Autorenfilm mit <a href=\"/wiki/Ingmar_Bergman\" title=\"Ingmar Bergman\">Ingmar Bergman</a>, <a href=\"/wiki/Jan_Troell\" title=\"Jan Troell\">Jan Troell</a> und <a href=\"/wiki/Bo_Widerberg\" title=\"Bo Widerberg\">Bo Widerberg</a> als herausragende Pers\u00f6nlichkeiten. Bergman erreichte mit Filmen wie <a href=\"/wiki/Wilde_Erdbeeren\" title=\"Wilde Erdbeeren\">Wilde Erdbeeren</a>, <a href=\"/wiki/Szenen_einer_Ehe\" title=\"Szenen einer Ehe\">Szenen einer Ehe</a>, <a href=\"/wiki/Das_siebente_Siegel\" title=\"Das siebente Siegel\">Das siebente Siegel</a>, <a href=\"/wiki/Herbstsonate\" title=\"Herbstsonate\">Herbstsonate</a> und <a href=\"/wiki/Fanny_und_Alexander\" title=\"Fanny und Alexander\">Fanny und Alexander</a> einen weltweit legend\u00e4ren Status. Auch schwedische <a href=\"/wiki/Kinderfilm\" title=\"Kinderfilm\">Kinder-</a> und <a href=\"/wiki/Jugendfilm\" title=\"Jugendfilm\">Jugendfilme</a>, zumeist von <a href=\"/wiki/Olle_Hellbom\" title=\"Olle Hellbom\">Olle Hellbom</a> nach einer Vorlage von <a href=\"/wiki/Astrid_Lindgren\" title=\"Astrid Lindgren\">Astrid Lindgren</a> verfilmt, erlangten internationale Aufmerksamkeit. Die Schaffung des <a href=\"/wiki/Schwedisches_Filminstitut\" title=\"Schwedisches Filminstitut\">Schwedischen Filminstitutes</a> in den 1960er-Jahren trug zu einer Qualit\u00e4tssicherung bei, die bis heute andauert.</p>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Welterbe und Sehensw\u00fcrdigkeiten","number":"7.9","index":"41","fromtitle":"Schweden","anchor":"Welterbe_und_Sehensw.C3.BCrdigkeiten","id":41,"text":"<div class=\"hauptartikel\"><span class=\"hauptartikel-pfeil\">\u2192</span> <i><span class=\"hauptartikel-text\">Hauptartikel</span>: <a href=\"/wiki/Welterbe_in_Schweden\" title=\"Welterbe in Schweden\">Welterbe in Schweden</a></i></div>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Liste_des_UNESCO-Welterbes_(Europa)#S\" class=\"mw-redirect\" title=\"Liste des UNESCO-Welterbes (Europa)\">Liste des UNESCO-Welterbes in Schweden</a></i></div>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Liste_historischer_Geb%C3%A4ude_in_Schweden\" title=\"Liste historischer Geb\u00e4ude in Schweden\">Liste historischer Geb\u00e4ude in Schweden</a></i></div>"},{"toclevel":2,"level":"3","line":"Sport","number":"7.10","index":"42","fromtitle":"Schweden","anchor":"Sport","id":42,"text":"<p><i>Idrott</i> (Leibes\u00fcbungen) haben in Schweden eine lange Tradition. Schon in den H\u00f6hlenzeichnungen wurden Skil\u00e4ufer und Schwimmer abgebildet.<sup id=\"cite_ref-67\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-67\">[67]</a></sup> Olaus Magnus beschreibt Leibes\u00fcbungen als Teil der nationalen Identit\u00e4t im 15. Jahrhundert.<sup id=\"cite_ref-68\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-68\">[68]</a></sup> Bei den Olympischen Spielen 1912 (in Stockholm) war Schweden zusammen mit den USA das mit Abstand erfolgreichste Land. Um vor allem gegen\u00fcber den Nachbarn D\u00e4nemark, Norwegen und Finnland zu gl\u00e4nzen sowie die \u00dcberlegenheit der Schwedischen Gymnastik gegen\u00fcber dem Sport zu demonstrieren, gab es erhebliche Investitionen in die F\u00f6rderung des Spitzensports.<sup id=\"cite_ref-69\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-69\">[69]</a></sup> Durch das Einmischen des amerikanischen Pr\u00e4sidenten <a href=\"/wiki/Theodore_Roosevelt\" title=\"Theodore Roosevelt\">Theodore Roosevelt</a> in die Olympischen Spiele 1908 waren zudem die Spiele so politisiert, dass es wichtig wurde zu gewinnen. Schweden umging die Amateurbedingungen der Zeit, indem es die M\u00e4nnermannschaft (sofern die M\u00e4nner interessiert waren) zu sechs Monaten Wehrdienst einzog und insofern den <a href=\"/wiki/Staatsamateur\" title=\"Staatsamateur\">Staatsamateur</a> erfand.<sup id=\"cite_ref-70\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-70\">[70]</a></sup></p>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:LIF-VIK_block.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/06/LIF-VIK_block.jpg/220px-LIF-VIK_block.jpg\" width=\"220\" height=\"167\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/06/LIF-VIK_block.jpg/330px-LIF-VIK_block.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/06/LIF-VIK_block.jpg/440px-LIF-VIK_block.jpg 2x\" data-file-width=\"3990\" data-file-height=\"3030\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:LIF-VIK_block.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Eishockey\" title=\"Eishockey\">Eishockey</a> ist eine sehr beliebte Sportart in Schweden</div>\n</div>\n</div>\n<p>In Schweden erfreuen sich heute Mannschaftssportarten wie <a href=\"/wiki/Eishockey\" title=\"Eishockey\">Eishockey</a>, <a href=\"/wiki/Handball\" title=\"Handball\">Handball</a>, <a href=\"/wiki/Unihockey\" title=\"Unihockey\">Innebandy</a>, <a href=\"/wiki/Bandy_(Sport)\" title=\"Bandy (Sport)\">Bandy</a> oder <a href=\"/wiki/Fu%C3%9Fball\" title=\"Fu\u00dfball\">Fu\u00dfball</a> gro\u00dfer Beliebtheit, da sich hiermit die nationale Identit\u00e4t besser darstellen l\u00e4sst als durch Individualsportarten - zumal das Herausstellen des Individuums nicht dem schwedischen Nationalcharakter entspricht. Daneben sind insbesondere <a href=\"/wiki/Wintersport\" title=\"Wintersport\">Wintersportarten</a> (speziell <a href=\"/wiki/Langlauf\" class=\"mw-redirect\" title=\"Langlauf\">Langlauf</a>) popul\u00e4r.</p>\n<p>Das <a href=\"/wiki/Schwedische_Eishockeynationalmannschaft\" title=\"Schwedische Eishockeynationalmannschaft\">Eishockeyteam Schwedens</a> geh\u00f6rt zu den besten der Welt. Unter anderem spielen Spieler wie <a href=\"/wiki/Peter_Forsberg\" title=\"Peter Forsberg\">Peter Forsberg</a>, <a href=\"/wiki/Markus_N%C3%A4slund\" title=\"Markus N\u00e4slund\">Markus Naslund</a>, <a href=\"/wiki/Mats_Sundin\" title=\"Mats Sundin\">Mats Sundin</a>, <a href=\"/wiki/Henrik_Zetterberg\" title=\"Henrik Zetterberg\">Henrik Zetterberg</a>, <a href=\"/wiki/Nicklas_Lidstr%C3%B6m\" title=\"Nicklas Lidstr\u00f6m\">Nicklas Lidstr\u00f6m</a>, <a href=\"/wiki/Daniel_Alfredsson\" title=\"Daniel Alfredsson\">Daniel Alfredsson</a> f\u00fcr das \u201eTre Kronor\u201c-Team. Bei den <a href=\"/wiki/Olympische_Winterspiele_2006/Eishockey\" title=\"Olympische Winterspiele 2006/Eishockey\">Olympischen Winterspielen 2006</a> in Turin holten sie die Goldmedaille im Finale gegen den Erzrivalen Finnland. Das bedeutete zugleich den achten Weltmeistertitel f\u00fcr das schwedische Team. Die Damenauswahl konnte bei diesen Olympischen Spielen mit einem Sieg gegen die USA zum ersten Mal ein rein nordamerikanisches Finale verhindern. Im Endspiel scheiterte das Team aber an Kanada.</p>\n<p>Die erfolgreichsten schwedischen <a href=\"/wiki/Ski_Alpin\" title=\"Ski Alpin\">alpinen Skil\u00e4ufer</a> sind <a href=\"/wiki/Ingemar_Stenmark\" title=\"Ingemar Stenmark\">Ingemar Stenmark</a>, <a href=\"/wiki/Pernilla_Wiberg\" title=\"Pernilla Wiberg\">Pernilla Wiberg</a> und <a href=\"/wiki/Anja_P%C3%A4rson\" title=\"Anja P\u00e4rson\">Anja P\u00e4rson</a>. Die bekanntesten Schweden im <a href=\"/wiki/Ski_Nordisch\" title=\"Ski Nordisch\">nordischen Skisport</a> sind die Langl\u00e4ufer <a href=\"/wiki/Gunde_Svan\" title=\"Gunde Svan\">Gunde Svan</a>, <a href=\"/wiki/Thomas_Wassberg\" title=\"Thomas Wassberg\">Thomas Wassberg</a> und <a href=\"/wiki/Torgny_Mogren\" title=\"Torgny Mogren\">Torgny Mogren</a> sowie der Skispringer <a href=\"/wiki/Jan_Bokl%C3%B6v\" title=\"Jan Bokl\u00f6v\">Jan Bokl\u00f6v</a>, der als Erfinder des sogenannten V-Stils gilt. <a href=\"/wiki/Magdalena_Forsberg\" title=\"Magdalena Forsberg\">Magdalena Forsberg</a> ist die erfolgreichste Biathletin in der Geschichte des Weltcups.</p>\n<p>Schweden dominierte vor dem Zweiten Weltkrieg gemeinsam mit \u00d6sterreich die Herrenkonkurrenz im <a href=\"/wiki/Eiskunstlauf\" title=\"Eiskunstlauf\">Eiskunstlauf</a>. <a href=\"/wiki/Ulrich_Salchow\" title=\"Ulrich Salchow\">Ulrich Salchow</a> ist mit zehn Weltmeisterschaftstiteln bis heute unangefochten der erfolgreichste Eiskunstl\u00e4ufer bei <a href=\"/wiki/Eiskunstlauf-Weltmeisterschaften\" title=\"Eiskunstlauf-Weltmeisterschaften\">Weltmeisterschaften</a>. <a href=\"/wiki/Gillis_Grafstr%C3%B6m\" title=\"Gillis Grafstr\u00f6m\">Gillis Grafstr\u00f6m</a> ist mit drei Olympiasiegen und einer Silbermedaille der erfolgreichste Eiskunstl\u00e4ufer bei <a href=\"/wiki/Liste_der_Olympiasieger_im_Eiskunstlauf\" title=\"Liste der Olympiasieger im Eiskunstlauf\">Olympischen Spielen</a>.</p>\n<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Russia-Sweden_2015_(16).jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/99/Russia-Sweden_2015_%2816%29.jpg/220px-Russia-Sweden_2015_%2816%29.jpg\" width=\"220\" height=\"148\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/99/Russia-Sweden_2015_%2816%29.jpg/330px-Russia-Sweden_2015_%2816%29.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/99/Russia-Sweden_2015_%2816%29.jpg/440px-Russia-Sweden_2015_%2816%29.jpg 2x\" data-file-width=\"613\" data-file-height=\"412\"></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Russia-Sweden_2015_(16).jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>\n<a href=\"/wiki/Schwedische_Fu%C3%9Fballnationalmannschaft\" title=\"Schwedische Fu\u00dfballnationalmannschaft\">Schwedische Fu\u00dfballnationalmannschaft</a> von 2015</div>\n</div>\n</div>\n<p>Im Fu\u00dfball stand <a href=\"/wiki/Schwedische_Fu%C3%9Fballnationalmannschaft\" title=\"Schwedische Fu\u00dfballnationalmannschaft\">Schweden</a> 1958 bei der <a href=\"/wiki/Fu%C3%9Fball-Weltmeisterschaft_1958\" title=\"Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft 1958\">Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft</a> im eigenen Land im Finale gegen <a href=\"/wiki/Brasilianische_Fu%C3%9Fballnationalmannschaft\" title=\"Brasilianische Fu\u00dfballnationalmannschaft\">Brasilien</a>. 1950 und 1994 erreichte die Mannschaft Platz\u00a03. Zuletzt spielten f\u00fcr das Nationalteam viele internationale Stars wie <a href=\"/wiki/Henrik_Larsson\" title=\"Henrik Larsson\">Henrik Larsson</a>, <a href=\"/wiki/Fredrik_Ljungberg\" title=\"Fredrik Ljungberg\">Fredrik Ljungberg</a> oder <a href=\"/wiki/Olof_Mellberg\" title=\"Olof Mellberg\">Olof Mellberg</a>, derzeit noch <a href=\"/wiki/Zlatan_Ibrahimovi%C4%87\" title=\"Zlatan Ibrahimovi\u0107\">Zlatan Ibrahimovi\u0107</a>. An der <a href=\"/wiki/Fu%C3%9Fball-Weltmeisterschaft_2006\" title=\"Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft 2006\">Weltmeisterschaft 2006</a> in Deutschland nahmen sie ebenfalls teil, schieden aber im Achtelfinale nach einer Niederlage gegen Deutschland aus. F\u00fcr die <a href=\"/wiki/Fu%C3%9Fball-Weltmeisterschaft_2010\" title=\"Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft 2010\">Weltmeisterschaft 2010</a> konnte sich Schweden aber nicht qualifizieren. Die <a href=\"/wiki/Schwedische_Fu%C3%9Fballnationalmannschaft_der_Frauen\" title=\"Schwedische Fu\u00dfballnationalmannschaft der Frauen\">Frauen-Nationalmannschaft</a> geh\u00f6rt zu den besten der Welt und die schwedische <a href=\"/wiki/Damallsvenskan\" title=\"Damallsvenskan\">Damallsvenskan</a> gilt neben der deutschen <a href=\"/wiki/Fu%C3%9Fball-Bundesliga_(Frauen)\" class=\"mw-redirect\" title=\"Fu\u00dfball-Bundesliga (Frauen)\">Bundesliga</a> als st\u00e4rkste Liga Europas.</p>\n<div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Fu%C3%9Fball_in_Schweden\" title=\"Fu\u00dfball in Schweden\">Fu\u00dfball in Schweden</a></i></div>\n<p>1954, 1958, 1990 und 1999 war die <a href=\"/wiki/Schwedische_M%C3%A4nner-Handballnationalmannschaft\" title=\"Schwedische M\u00e4nner-Handballnationalmannschaft\">schwedische M\u00e4nner-Handballnationalmannschaft</a> Weltmeister. Europameister wurden das Land 1994, 2000 und 2002. 1992, 1996 und 2000 belegte das schwedische Handballteam jeweils den zweiten Platz bei den Olympischen Spielen. Aktuelle schwedische Nationalspieler sind unter anderem <a href=\"/wiki/Stefan_L%C3%B6vgren\" title=\"Stefan L\u00f6vgren\">Stefan L\u00f6vgren</a>, <a href=\"/wiki/Marcus_Ahlm\" title=\"Marcus Ahlm\">Marcus Ahlm</a>, <a href=\"/wiki/Per_Thomas_Linders\" title=\"Per Thomas Linders\">Pelle Linders</a>, <a href=\"/wiki/Kim_Andersson\" title=\"Kim Andersson\">Kim Andersson</a>, <a href=\"/wiki/Mattias_Andersson\" title=\"Mattias Andersson\">Mattias Andersson</a> und <a href=\"/wiki/Henrik_Lundstr%C3%B6m\" title=\"Henrik Lundstr\u00f6m\">Henrik Lundstr\u00f6m</a>. Der Schwede <a href=\"/wiki/Magnus_Wislander\" title=\"Magnus Wislander\">Magnus Wislander</a> wurde zum Welt-Jahrhundert-Spieler gek\u00fcrt.</p>\n<p>Im <a href=\"/wiki/Tennis\" title=\"Tennis\">Tennis</a> hat Schweden einige der weltbesten Spieler hervorgebracht. Dazu geh\u00f6ren der f\u00fcnfmalige Wimbledonsieger <a href=\"/wiki/Bj%C3%B6rn_Borg\" title=\"Bj\u00f6rn Borg\">Bj\u00f6rn Borg</a> (elf Grand Slam Titel), sowie <a href=\"/wiki/Mats_Wilander\" title=\"Mats Wilander\">Mats Wilander</a> (sieben Grand Slam Titel) und <a href=\"/wiki/Stefan_Edberg\" title=\"Stefan Edberg\">Stefan Edberg</a> (sechs Grand Slam Titel).</p>\n<p>Auch im Tischtennis kamen einige Weltklassespieler aus Schweden, so u.\u00a0a. <a href=\"/wiki/Jan-Ove_Waldner\" title=\"Jan-Ove Waldner\">Jan-Ove Waldner</a> (zweifacher Weltmeister) und <a href=\"/wiki/Mikael_Appelgren\" title=\"Mikael Appelgren\">Mikael Appelgren</a>. Die <a href=\"/wiki/Schwedische_Tischtennisnationalmannschaft\" title=\"Schwedische Tischtennisnationalmannschaft\">Nationalmannschaft</a> geh\u00f6rte seit den 1980er Jahren zu den besten der Welt, konnte u.\u00a0a. 1989, 1991 und 1993 dreimal in Folge die <a href=\"/wiki/Tischtennisweltmeisterschaft\" title=\"Tischtennisweltmeisterschaft\">Weltmeisterschaft</a> gewinnen und ist mit 14 Titeln <a href=\"/wiki/Tischtennis-Europameisterschaft\" title=\"Tischtennis-Europameisterschaft\">Rekordeuropameister</a>. Die letzten gro\u00dfen internationalen Erfolge (Weltmeister 2000, Europameister 2002) liegen jedoch inzwischen schon l\u00e4ngere Zeit zur\u00fcck.</p>\n<p>In der Mannschaftssportart <a href=\"/wiki/Unihockey\" title=\"Unihockey\">Unihockey</a> <i>(innebandy)</i> gewann das schwedische Herrenteam sechs der bisher sieben ausgetragenen Weltmeisterschaften; die schwedischen Damen gewannen zweimal den Weltmeistertitel. Neben <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a> und der <a href=\"/wiki/Schweiz\" title=\"Schweiz\">Schweiz</a> geh\u00f6rt Schweden zu den Gr\u00fcndungsv\u00e4tern des Unihockey-Weltverbandes <a href=\"/wiki/International_Floorball_Federation\" title=\"International Floorball Federation\">IFF</a>.</p>\n<p>Auch im Motorsport gab es einige erfolgreiche Schweden wie z.\u00a0B. die beiden <a href=\"/wiki/Rallye\" title=\"Rallye\">Rallye</a>-Weltmeister <a href=\"/wiki/Bj%C3%B6rn_Waldeg%C3%A5rd\" title=\"Bj\u00f6rn Waldeg\u00e5rd\">Bj\u00f6rn Waldegard</a> und <a href=\"/wiki/Stig_Blomqvist\" title=\"Stig Blomqvist\">Stig Blomqvist</a> sowie in der <a href=\"/wiki/Formel_1\" title=\"Formel 1\">Formel 1</a> den zweimaligen Vizeweltmeister <a href=\"/wiki/Ronnie_Peterson\" title=\"Ronnie Peterson\">Ronnie Peterson</a>. Im Speedway gewannen <a href=\"/wiki/Tony_Rickardsson\" title=\"Tony Rickardsson\">Tony Rickardsson</a>, <a href=\"/wiki/Ove_Fundin\" title=\"Ove Fundin\">Ove Fundin</a>, Per Jonsson, Anders Michanek und Bj\u00f6rn Knutsson insgesamt 14 Goldmedaillen f\u00fcr Schweden in der Speedway-Einzelweltmeisterschaft. Tony Rickardsson ist mit sechs WM-Titeln der erfolgreichste Speedwayfahrer aller Zeiten. Erik Stenlund und Per-Olof Serenius wurden jeweils Eisspeedway-Weltmeister. Anders Michanek gewann 1977 zudem noch die Langbahn-Weltmeisterschaft.</p>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Siehe auch","number":"8","index":"43","fromtitle":"Schweden","anchor":"Siehe_auch","id":43,"text":"<div style=\"margin:0.1em 0 0 0;\" class=\"noviewer\"><a href=\"/wiki/Datei:Portal.svg\" class=\"image\" title=\"Portal\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c9/Portal.svg/16px-Portal.svg.png\" width=\"16\" height=\"14\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c9/Portal.svg/24px-Portal.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c9/Portal.svg/32px-Portal.svg.png 2x\" data-file-width=\"36\" data-file-height=\"32\"></a>\u00a0<b><a href=\"/wiki/Portal:Schweden\" title=\"Portal:Schweden\">Portal: Schweden</a></b> \u2013 \u00dcbersicht zu Wikipedia-Inhalten zum Thema Schweden</div>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Literatur","number":"9","index":"44","fromtitle":"Schweden","anchor":"Literatur_2","id":44,"text":"<ul><li>Anemone Schlich: <cite style=\"font-style:italic\">Das Bild der Europ\u00e4ischen Union in der schwedischen \u00d6ffentlichkeit</cite>. Der Andere Verlag, Osnabr\u00fcck 2004, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3899592433\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-89959-243-3</a>.<span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rfr_id=info:sid/de.wikipedia.org:Schweden&amp;rft.au=Anemone+Schlich&amp;rft.btitle=Das+Bild+der+Europ%C3%A4ischen+Union+in+der+schwedischen+%C3%96ffentlichkeit&amp;rft.date=2004&amp;rft.genre=book&amp;rft.isbn=3899592433&amp;rft.place=Osnabr%C3%BCck&amp;rft.pub=Der+Andere+Verlag\" style=\"display:none\">\u00a0</span></li>\n<li>J\u00f6rg-Peter Findeisen: <cite style=\"font-style:italic\">Schweden. Von den Anf\u00e4ngen bis zur Gegenwart</cite>. 2. Auflage. Verlag Friedrich Pustet, Regensburg 2005, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3791715615\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-7917-1561-5</a>.<span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rfr_id=info:sid/de.wikipedia.org:Schweden&amp;rft.au=J%C3%B6rg-Peter+Findeisen&amp;rft.btitle=Schweden.+Von+den+Anf%C3%A4ngen+bis+zur+Gegenwart&amp;rft.date=2005&amp;rft.edition=2.&amp;rft.genre=book&amp;rft.isbn=3791715615&amp;rft.place=Regensburg&amp;rft.pub=Verlag+Friedrich+Pustet\" style=\"display:none\">\u00a0</span></li>\n<li>Ralph Tuchtenhagen: <i>Kleine Geschichte Schwedens.</i> Verlag C.\u00a0H. Beck, M\u00fcnchen 2008, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3406536182\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-406-53618-2</a>.</li>\n</ul><div class=\"sieheauch\"><i><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Liste_schwedischsprachiger_Schriftsteller\" title=\"Liste schwedischsprachiger Schriftsteller\">Liste schwedischsprachiger Schriftsteller</a></i></div>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Weblinks","number":"10","index":"45","fromtitle":"Schweden","anchor":"Weblinks","id":45,"text":"<div class=\"sisterproject\" style=\"margin:0.1em 0 0 0;\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c3/Wiktfavicon_en.svg/16px-Wiktfavicon_en.svg.png\" title=\"Wiktionary\" width=\"16\" height=\"16\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c3/Wiktfavicon_en.svg/24px-Wiktfavicon_en.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c3/Wiktfavicon_en.svg/32px-Wiktfavicon_en.svg.png 2x\" data-file-width=\"16\" data-file-height=\"16\">\u00a0<b><a href=\"https://de.wiktionary.org/wiki/Schweden\" class=\"extiw\" title=\"wikt:Schweden\">Wiktionary: Schweden</a></b>\u00a0\u2013 Bedeutungserkl\u00e4rungen, Wortherkunft, Synonyme, \u00dcbersetzungen</div>\n<div class=\"sisterproject\" style=\"margin:0.1em 0 0 0;\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4a/Commons-logo.svg/12px-Commons-logo.svg.png\" title=\"Commons\" width=\"12\" height=\"16\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4a/Commons-logo.svg/18px-Commons-logo.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4a/Commons-logo.svg/24px-Commons-logo.svg.png 2x\" data-file-width=\"1024\" data-file-height=\"1376\">\u00a0<b><span class=\"plainlinks\"><a class=\"external text\" href=\"https://commons.wikimedia.org/wiki/Sverige?uselang=de\">Commons: Schweden</a></span></b>\u00a0\u2013 Album mit Bildern, Videos und Audiodateien</div>\n<div class=\"sisterproject\" style=\"margin:0.1em 0 0 0;\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Wikiquote-logo.svg/13px-Wikiquote-logo.svg.png\" title=\"Wikiquote\" width=\"13\" height=\"16\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Wikiquote-logo.svg/20px-Wikiquote-logo.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Wikiquote-logo.svg/27px-Wikiquote-logo.svg.png 2x\" data-file-width=\"300\" data-file-height=\"355\">\u00a0<b><a href=\"https://de.wikiquote.org/wiki/Schwedische_Sprichw%C3%B6rter\" class=\"extiw\" title=\"q:Schwedische Sprichw\u00f6rter\">Wikiquote: Schwedische Sprichw\u00f6rter</a></b>\u00a0\u2013 Zitate</div>\n<div class=\"sisterproject\" style=\"margin:0.1em 0 0 0;\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f3/Gnome-globe.svg/16px-Gnome-globe.svg.png\" title=\"Wikiatlas\" width=\"16\" height=\"16\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f3/Gnome-globe.svg/24px-Gnome-globe.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f3/Gnome-globe.svg/32px-Gnome-globe.svg.png 2x\" data-file-width=\"48\" data-file-height=\"48\">\u00a0<b><a href=\"https://commons.wikimedia.org/wiki/Atlas_of_Sweden\" class=\"extiw\" title=\"commons:Atlas of Sweden\">Wikimedia-Atlas: Schweden</a></b>\u00a0\u2013 geographische und historische Karten</div>\n<div class=\"sisterproject\" style=\"margin:0.1em 0 0 0;\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/15px-Wikisource-logo.svg.png\" title=\"Wikisource\" width=\"15\" height=\"16\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/23px-Wikisource-logo.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/30px-Wikisource-logo.svg.png 2x\" data-file-width=\"410\" data-file-height=\"430\">\u00a0<b><a href=\"https://de.wikisource.org/wiki/Schweden\" class=\"extiw\" title=\"s:Schweden\">Wikisource: Schweden</a></b>\u00a0\u2013 Quellen und Volltexte</div>\n<div class=\"sisterproject\" style=\"margin:0.1em 0 0 0;\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dd/Wikivoyage-Logo-v3-icon.svg/16px-Wikivoyage-Logo-v3-icon.svg.png\" title=\"Wikivoyage\" width=\"16\" height=\"16\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dd/Wikivoyage-Logo-v3-icon.svg/24px-Wikivoyage-Logo-v3-icon.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dd/Wikivoyage-Logo-v3-icon.svg/32px-Wikivoyage-Logo-v3-icon.svg.png 2x\" data-file-width=\"193\" data-file-height=\"193\">\u00a0<b><a href=\"https://de.wikivoyage.org/wiki/Schweden\" class=\"extiw\" title=\"voy:Schweden\">Wikivoyage: Schweden</a></b>\u00a0\u2013 Reisef\u00fchrer</div>\n<ul><li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.diplo.de/Schweden\">L\u00e4nderinformationen zu Schweden</a> (Ausw\u00e4rtiges Amt, Berlin)</li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://www.destatis.de/DE/ZahlenFakten/LaenderRegionen/Internationales/Land/Europa/Schweden.html\">L\u00e4nderprofil</a> des Statistischen Bundesamtes</li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.sweden.se/\">Das offizielle Portal Schwedens</a> (deutsch und viele andere Sprachen)</li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.si.se/\">Schwedisches Institut</a> (de/en/es/fr/sv)</li>\n</ul>"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Einzelnachweise und Anmerkungen","number":"11","index":"46","fromtitle":"Schweden","anchor":"Einzelnachweise_und_Anmerkungen","id":46,"text":"<ol class=\"references\"><li id=\"cite_note-scb_flaeche-1\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-scb_flaeche_1-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-scb_flaeche_1-1\">b</a></sup></span> <span class=\"reference-text\"><i><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/Statistik/MI/MI0802/2016A01/mi0802tab3.xlsx\">Kommunarealer den 1 januari 2016</a></i> beim <a href=\"/wiki/Statistiska_centralbyr%C3%A5n\" title=\"Statistiska centralbyr\u00e5n\">Statistiska centralbyr\u00e5n</a> (einschlie\u00dflich aller Binnengew\u00e4sser)</span></li>\n<li id=\"cite_note-scb_einwohner-2\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-scb_einwohner_2-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-scb_einwohner_2-1\">b</a></sup></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/Statistik/BE/BE0101/2016K01/BE0101tab17_Kv1_16.xlsx\"><i>Folkm\u00e4ngd i riket, l\u00e4n och kommuner</i></a> beim <a href=\"/wiki/Statistiska_centralbyr%C3%A5n\" title=\"Statistiska centralbyr\u00e5n\">Statistiska centralbyr\u00e5n</a></span></li>\n<li id=\"cite_note-3\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-3\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external autonumber\" href=\"https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/sw.html\">[1]</a></span></li>\n<li id=\"cite_note-4\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-4\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external autonumber\" href=\"https://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2017/01/weodata/index.aspx\">[2]</a></span></li>\n<li id=\"cite_note-5\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-5\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external autonumber\" href=\"http://hdr.undp.org/en/2016-report\">[3]</a> United Nations Development Programme (<a href=\"/wiki/UNDP\" class=\"mw-redirect\" title=\"UNDP\">UNDP</a>),</span></li>\n<li id=\"cite_note-6\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-6\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/statistik/_publikationer/OV0904_1750I05_BR_03_A01SA0601.pdf\">Alle Angaben dieses Absatzes aus SCB \u2013 Geografiska uppgifter, Seite 20</a> (PDF; 733\u00a0kB)</span></li>\n<li id=\"cite_note-7\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-7\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.smhi.se/kunskapsbanken/meteorologi/svenska-temperaturrekord-1.5792\">Svenska temperaturrekord</a></span></li>\n<li id=\"cite_note-8\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-8\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Naturv\u00e5rdsverket: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://web.archive.org/web/20080302103340/http://www.naturvardsverket.se/sv/Arbete-med-naturvard/Skydd-och-skotsel-av-vardefull-natur/Forslag-till-nya-nationalparker/Forslag-om-13-nya-nationalparker/\">F\u00f6rslag om 13 nya nationalparker</a> (<a href=\"/wiki/Web-Archivierung#Begriffsbestimmung\" title=\"Web-Archivierung\">Memento</a> vom 2. M\u00e4rz 2008 im <i><a href=\"/wiki/Internet_Archive\" title=\"Internet Archive\">Internet Archive</a></i>)</span></li>\n<li id=\"cite_note-9\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-9\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/en_/#\"><i>Sweden - Popular statistics.</i></a> In: <i>scb.se.</i> Statistiska centralbyr\u00e5n, <span style=\"white-space:nowrap;\">2017</span>, abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">20.\u00a0Januar 2017</span> (englisch).</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Sweden+-+Popular+statistics&amp;rft.description=Sweden+-+Popular+statistics&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.scb.se%2Fen_%2F%23&amp;rft.publisher=Statistiska+centralbyr%C3%A5n&amp;rft.date=2017&amp;rft.language=EN\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-10\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-10\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/BevoelkerungSoziales/Bevoelkerung/Geburtenziffer.html\"><i>Bev\u00f6lkerung - Geburtenziffer in Deutschland unter EU-Durchschnitt\u00a0-\u00a0Statistisches Bundesamt (Destatis).</i></a> In: <i>www.destatis.de.</i> Abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">22.\u00a0Mai 2016</span>.</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Bev%C3%B6lkerung+-+Geburtenziffer+in+Deutschland+unter+EU-Durchschnitt%26nbsp%3B-%26nbsp%3BStatistisches+Bundesamt+%28Destatis%29&amp;rft.description=Bev%C3%B6lkerung+-+Geburtenziffer+in+Deutschland+unter+EU-Durchschnitt%26nbsp%3B-%26nbsp%3BStatistisches+Bundesamt+%28Destatis%29&amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.destatis.de%2FEuropa%2FDE%2FThema%2FBevoelkerungSoziales%2FBevoelkerung%2FGeburtenziffer.html\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-11\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-11\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://minorityrights.org/minorities/finns/\">\"Sweden - Finns \"</a>, abgerufen am 19. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-swemi-12\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-swemi_12-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-swemi_12-1\">b</a></sup></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/en_/Finding-statistics/Articles/One-country--200-citizenships/\"><i>Citizenship 2014</i></a>, Statistics Sweden, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-13\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-13\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://minorityrights.org/minorities/sami-3/\">\"Sweden - Sami\"</a>, abgerufen am 19. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-14\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-14\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/en/finding-statistics/statistics-by-subject-area/population/population-composition/population-statistics/\">\"scb - Population statistics\"</a>, abgerufen am 19. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-15\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-15\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.bpb.de/gesellschaft/migration/laenderprofile/215473/historische-entwicklung\">\"Historische Entwicklung der Migration nach und aus Schweden\"</a>, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-16\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-16\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://sweden.se/migration/#1980\">\"Rise of asylum seekers 1980-1999 \"</a>, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-17\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-17\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.hofstra.edu/academics/colleges/hclas/anthro/hpia/hpia-skiold.html\">\"Sweden and the Integration of a Growing Iraqi Population\"</a>, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-18\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-18\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.pewresearch.org/fact-tank/2016/06/15/immigrant-share-of-population-jumps-in-some-european-countries/\">\"Immigrant share of population jumps in some European countries\"</a>, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-19\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-19\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/contentassets/e30aa7aebbd246d99878d2a0aa8c81fd/be0101-fodelseland-och-ursprungsland-2016.xlsx\">Utrikes f\u00f6dda samt f\u00f6dda i Sverige med en eller tv\u00e5 utrikes f\u00f6dda f\u00f6r\u00e4ldrar efter f\u00f6delseland/ursprungsland, 31 december 2016, totalt</a>, xlsx-Datei. abgerufen am 20. M\u00e4rz 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-20\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-20\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.scb.se/sv_/Hitta-statistik/Artiklar/Tyska-spraket-forlorar-mark-i-Europa/\">Deutsche Sprache verliert in Europa an Boden</a>, Statistisches Zentralamt (schwedisch).</span></li>\n<li id=\"cite_note-21\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-21\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?di=23758&amp;refdi=23673\">Svenska Kyrkan Statistiek pagina Medlemmar 1972\u20132008 excel file</a></span></li>\n<li id=\"cite_note-22\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-22\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.ssd.scb.se/databaser/makro/SaveShow.asp\">http://www.ssd.scb.se/databaser/makro/SaveShow.asp</a> Website des Statistika Centralbyran</span></li>\n<li id=\"cite_note-23\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-23\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.thelocal.se/26878/20100527\">http://www.thelocal.se/26878/20100527</a> The local.se: Swedes depart church in droves (englisch)</span></li>\n<li id=\"cite_note-24\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-24\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.kyrkanstidning.se/kyrkanstidning/nyheter/inrikes/dystra_siffror_for_dop_och_vigslar_0_13864.news.aspx\">http://www.kyrkanstidning.se/kyrkanstidning/nyheter/inrikes/dystra_siffror_for_dop_och_vigslar_0_13864.news.aspx</a> Dystra siffror f\u00f6r dop och vigslar (schwedisch)</span></li>\n<li id=\"cite_note-25\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-25\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=645562\">http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=645562</a> Webseite der schwedischen Kirche</span></li>\n<li id=\"cite_note-swch-26\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-swch_26-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-swch_26-1\">b</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-swch_26-2\">c</a></sup></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://cruxnow.com/global-church/2016/10/29/pope-encounter-lutheran-church-flux-sweden/\">\"Pope to encounter a Lutheran church in flux in Sweden\"</a>, abgerufen 29. Dezember 2016.</span></li>\n<li id=\"cite_note-27\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-27\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://jewishbusinessnews.com/2014/10/04/with-close-to-half-a-million-muslims-swedish-pm-announces-plan-to-recognize-palestinian-state/\">\"With Half a Million Muslims, Swedish PM Announces Plan to Recognize Palestinian State\"</a>, abgerufen 29. Dezember 2016.</span></li>\n<li id=\"cite_note-28\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-28\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Benjamin Lassiwe: <i>Katholiken in Skandinavien - Kirche im Aufbruch.</i> Herder Korrespondenz. 10/2016, S. 13ff</span></li>\n<li id=\"cite_note-29\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-29\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://en.skr.org/home/member-churches/\">\"Member churches - THE ORTHODOX CHURCHES\"</a>, abgerufen 29. Dezember 2016.</span></li>\n<li id=\"cite_note-30\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-30\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Buch 4,96.</span></li>\n<li id=\"cite_note-31\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-31\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">hrw.org Schweden missachtete Folterverbot bei Auslieferung an die CIA <a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.hrw.org/de/news/2006/11/09/schweden-missachtete-folterverbot-bei-auslieferung-die-cia\">http://www.hrw.org/de/news/2006/11/09/schweden-missachtete-folterverbot-bei-auslieferung-die-cia</a> Abgerufen am 10. November 2006</span></li>\n<li id=\"cite_note-32\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-32\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.eiu.com/Handlers/WhitepaperHandler.ashx?fi=Democracy-index-2014.pdf&amp;mode=wp&amp;campaignid=Democracy0115\">Democracy Index 2014</a> nur nach Registrierung abrufbar</span></li>\n<li id=\"cite_note-CIA-33\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-CIA_33-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-CIA_33-1\">b</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-CIA_33-2\">c</a></sup></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/sw.html\"><i>The World Factbook</i></a></span></li>\n<li id=\"cite_note-34\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-34\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2017/01/weodata/weorept.aspx?pr.x=74&amp;pr.y=9&amp;sy=2015&amp;ey=2022&amp;scsm=1&amp;ssd=1&amp;sort=country&amp;ds=.&amp;br=1&amp;c=512,672,914,946,612,137,614,546,311,962,213,674,911,676,193,548,122,556,912,678,313,181,419,867,513,682,316,684,913,273,124,868,339,921,638,948,514,943,218,686,963,688,616,518,223,728,516,836,918,558,748,138,618,196,624,278,522,692,622,694,156,142,626,449,628,564,228,565,924,283,233,853,632,288,636,293,634,566,238,964,662,182,960,359,423,453,935,968,128,922,611,714,321,862,243,135,248,716,469,456,253,722,642,942,643,718,939,724,644,576,819,936,172,961,132,813,646,199,648,733,915,184,134,524,652,361,174,362,328,364,258,732,656,366,654,734,336,144,263,146,268,463,532,528,944,923,176,738,534,578,536,537,429,742,433,866,178,369,436,744,136,186,343,925,158,869,439,746,916,926,664,466,826,112,542,111,967,298,443,927,917,846,544,299,941,582,446,474,666,754,668,698&amp;s=GGXWDG_NGDP&amp;grp=0&amp;a=\"><i>Report for Selected Countries and Subjects.</i></a> Abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">12.\u00a0Juli 2017</span> (amerikanisches englisch).</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Report+for+Selected+Countries+and+Subjects&amp;rft.description=Report+for+Selected+Countries+and+Subjects&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.imf.org%2Fexternal%2Fpubs%2Fft%2Fweo%2F2017%2F01%2Fweodata%2Fweorept.aspx%3Fpr.x%3D74%26pr.y%3D9%26sy%3D2015%26ey%3D2022%26scsm%3D1%26ssd%3D1%26sort%3Dcountry%26ds%3D.%26br%3D1%26c%3D512%2C672%2C914%2C946%2C612%2C137%2C614%2C546%2C311%2C962%2C213%2C674%2C911%2C676%2C193%2C548%2C122%2C556%2C912%2C678%2C313%2C181%2C419%2C867%2C513%2C682%2C316%2C684%2C913%2C273%2C124%2C868%2C339%2C921%2C638%2C948%2C514%2C943%2C218%2C686%2C963%2C688%2C616%2C518%2C223%2C728%2C516%2C836%2C918%2C558%2C748%2C138%2C618%2C196%2C624%2C278%2C522%2C692%2C622%2C694%2C156%2C142%2C626%2C449%2C628%2C564%2C228%2C565%2C924%2C283%2C233%2C853%2C632%2C288%2C636%2C293%2C634%2C566%2C238%2C964%2C662%2C182%2C960%2C359%2C423%2C453%2C935%2C968%2C128%2C922%2C611%2C714%2C321%2C862%2C243%2C135%2C248%2C716%2C469%2C456%2C253%2C722%2C642%2C942%2C643%2C718%2C939%2C724%2C644%2C576%2C819%2C936%2C172%2C961%2C132%2C813%2C646%2C199%2C648%2C733%2C915%2C184%2C134%2C524%2C652%2C361%2C174%2C362%2C328%2C364%2C258%2C732%2C656%2C366%2C654%2C734%2C336%2C144%2C263%2C146%2C268%2C463%2C532%2C528%2C944%2C923%2C176%2C738%2C534%2C578%2C536%2C537%2C429%2C742%2C433%2C866%2C178%2C369%2C436%2C744%2C136%2C186%2C343%2C925%2C158%2C869%2C439%2C746%2C916%2C926%2C664%2C466%2C826%2C112%2C542%2C111%2C967%2C298%2C443%2C927%2C917%2C846%2C544%2C299%2C941%2C582%2C446%2C474%2C666%2C754%2C668%2C698%26s%3DGGXWDG_NGDP%26grp%3D0%26a%3D&amp;rft.language=en-US\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-Fischer-35\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-Fischer_35-0\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><i>Der Fischer Weltalmanach 2010: Zahlen, Daten, Fakten.</i> Fischer, Frankfurt, 8. September 2009, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/9783596729104\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 978-3-596-72910-4</a>.</span></li>\n<li id=\"cite_note-36\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-36\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.bmi.gv.at/cms/BMI_OeffentlicheSicherheit/2009/09_10/files/Schweden.pdf\">http://www.bmi.gv.at/cms/BMI_OeffentlicheSicherheit/2009/09_10/files/Schweden.pdf</a> Angaben zur Mitarbeiterzahl schwanken je nach Quelle, wahrscheinlich auch politische Vorgaben, hier die kleinste gefundene Zahl genannt</span></li>\n<li id=\"cite_note-37\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-37\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.nzz.ch/nachrichten/politik/international/schweden_schafft_die_wehrpflicht_ab_1.6342965.html\"><i>Schweden schafft die Wehrpflicht ab.</i></a> <a href=\"/wiki/Neue_Z%C3%BCrcher_Zeitung\" title=\"Neue Z\u00fcrcher Zeitung\">Neue Z\u00fcrcher Zeitung</a>, <span style=\"white-space:nowrap;\">1.\u00a0Juli 2010</span>, abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">19.\u00a0Januar 2012</span>.</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Schweden+schafft+die+Wehrpflicht+ab&amp;rft.description=Schweden+schafft+die+Wehrpflicht+ab&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fnachrichten%2Fpolitik%2Finternational%2Fschweden_schafft_die_wehrpflicht_ab_1.6342965.html&amp;rft.publisher=%5B%5BNeue+Z%C3%BCrcher+Zeitung%5D%5D&amp;rft.date=2010-07-01\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-38\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-38\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://web.archive.org/web/20100704111619/http://www.tagesschau.de:80/ausland/wehrpflichtschweden100.html\">Schweden schafft die Wehrpflicht ab</a> (<a href=\"/wiki/Web-Archivierung#Begriffsbestimmung\" title=\"Web-Archivierung\">Memento</a> vom 4. Juli 2010 im <i><a href=\"/wiki/Internet_Archive\" title=\"Internet Archive\">Internet Archive</a></i>) <a href=\"/wiki/Tagesschau_(ARD)\" title=\"Tagesschau (ARD)\">ARD Tagesschau</a>, abgerufen am 1.\u00a0Juli\u00a02010</span></li>\n<li id=\"cite_note-39\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-39\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://www.welt.de/politik/ausland/article158436455/Schweden-fuehrt-wieder-Wehrpflicht-ein-auch-fuer-Frauen.html\"><i>Schweden f\u00fchrt 2018 Wehrpflicht wieder ein</i></a>. In: Welt N24, 29. September 2016, abgerufen am 30. September 2016</span></li>\n<li id=\"cite_note-40\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-40\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.forsvarsmakten.se/en/About-the-Armed-Forces/\">About the Swedish Armed Forces</a>, offizielle Seite der F\u00f6rsvarsmakten, abgerufen Juli 2010</span></li>\n<li id=\"cite_note-41\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-41\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.swedenabroad.com/Page____34829.aspx\">Botschaft Schweden</a></span></li>\n<li id=\"cite_note-aa-42\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-aa_42-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-aa_42-1\">b</a></sup></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.auswaertiges-amt.de/sid_719C55213D577591FFFE61B534BA3AB7/DE/Aussenpolitik/Laender/Laenderinfos/Schweden/Wirtschaft_node.html\">Ausw\u00e4rtiges Amt- Schweden - Wirtschaftliche Situation</a>, zuletzt gesehen am 16. Januar 2016</span></li>\n<li id=\"cite_note-eurostat-43\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-eurostat_43-0\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://ec.europa.eu/eurostat/tgm/table.do?tab=table&amp;init=1&amp;language=de&amp;pcode=tec00114&amp;plugin=1\"><i>Bruttoinlandsprodukt (BIP) pro Kopf in KKS.</i></a> <a href=\"/wiki/Eurostat\" title=\"Eurostat\">Eurostat</a>, <span style=\"white-space:nowrap;\">1.\u00a0Juni 2016</span>, abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">4.\u00a0Dezember 2016</span>.</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Bruttoinlandsprodukt+%28BIP%29+pro+Kopf+in+KKS&amp;rft.description=Bruttoinlandsprodukt+%28BIP%29+pro+Kopf+in+KKS&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fec.europa.eu%2Feurostat%2Ftgm%2Ftable.do%3Ftab%3Dtable%26init%3D1%26language%3Dde%26pcode%3Dtec00114%26plugin%3D1&amp;rft.publisher=%5B%5BEurostat%5D%5D&amp;rft.date=2016-06-01\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-44\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-44\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.gtai.de/GTAI/Content/DE/Trade/Fachdaten/MKT/2016/11/mkt201611222080_159190_wirtschaftsdaten-kompakt---schweden.pdf?v=2\"><i>Wirtschaftsdaten Schweden.</i></a> GTAI, abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">2017</span>.</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Wirtschaftsdaten+Schweden&amp;rft.description=Wirtschaftsdaten+Schweden&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.gtai.de%2FGTAI%2FContent%2FDE%2FTrade%2FFachdaten%2FMKT%2F2016%2F11%2Fmkt201611222080_159190_wirtschaftsdaten-kompakt---schweden.pdf%3Fv%3D2&amp;rft.publisher=GTAI&amp;rft.date=\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-45\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-45\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><i>Mineralrusch i norr.</i> In: <i>Sveriges Natur.</i> Nr. 1, 2013, S. 32\u201337.</span></li>\n<li id=\"cite_note-46\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-46\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit: <i>Erneuerbare Energien in Zahlen. Nationale und internationale Entwicklung</i>. Berlin 2013</span></li>\n<li id=\"cite_note-47\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-47\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.bloomberg.com/news/articles/2015-09-16/sweden-boosts-renewables-to-become-first-fossil-fuel-free-nation\"><i>Sweden Boosts Renewables to Become First Fossil-Fuel-Free Nation</i></a>. In: <i><a href=\"/wiki/Bloomberg_L.P.\" title=\"Bloomberg L.P.\">Bloomberg</a></i>, 16. September 2015. Abgerufen am 26. November 2015.</span></li>\n<li id=\"cite_note-48\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-48\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.independent.co.uk/news/world/europe/sweden-renewable-energy-target-2040-country-on-track-a7381686.html\"><i>Sweden on target to run entirely on renewable energy by 2040</i></a>. In: <i><a href=\"/wiki/The_Independent\" title=\"The Independent\">The Independent</a></i>, 27. Oktober 2016. Abgerufen am 27. Oktober 2016.</span></li>\n<li id=\"cite_note-49\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-49\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.independent.co.uk/news/sweden-greenhouse-emissions-latest-2045-parliament-climate-act-donald-trump-paris-agreement-a7794686.html\"><i>Sweden pledges to reach net-zero carbon emissions by 2045</i></a>. In: <i><a href=\"/wiki/The_Independent\" title=\"The Independent\">The Independent</a></i>, 17. Juni 2017. Abgerufen am 19. Juni 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-50\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-50\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.dw.com/en/sweden-to-end-net-carbon-emissions-by-2045/a-39280147\"><i>Sweden to end net carbon emissions by 2045</i></a>. In: <i><a href=\"/wiki/Deutsche_Welle\" title=\"Deutsche Welle\">Deutsche Welle</a></i>, 16. Juni 2017. Abgerufen am 19. Juni 2017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-51\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-51\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.world-nuclear-news.org/newsarticle.aspx?id=14670\">World Nuclear News vom 14. Januar 2008</a> (englisch)</span></li>\n<li id=\"cite_note-52\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-52\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.world-nuclear.org/information-library/country-profiles/countries-o-s/sweden.aspx\">Nuclear Power in Sweden</a> world-nuclear.org (englisch), siehe Abschnitt <i>Public opinion</i>.</span></li>\n<li id=\"cite_note-SPON-605678-53\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-SPON-605678_53-0\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><span style=\"visibility: hidden;display:none;\"><a href=\"/w/index.php?title=Vorlage:Internetquelle/Wartung/Zugriffsdatum_nicht_im_ISO-Format&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Vorlage:Internetquelle/Wartung/Zugriffsdatum nicht im ISO-Format (Seite nicht vorhanden)\"></a></span><span style=\"visibility: hidden;display:none;\"><a href=\"/w/index.php?title=Vorlage:Internetquelle/Wartung/Datum_nicht_im_ISO-Format&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Vorlage:Internetquelle/Wartung/Datum nicht im ISO-Format (Seite nicht vorhanden)\"></a></span><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.spiegel.de/politik/ausland/wende-in-der-energiepolitik-schweden-baut-wieder-atomkraftwerke-a-605678.html\"><i>Schweden baut wieder Atomkraftwerke.</i></a> In: <i>Spiegel Online.</i> <span style=\"white-space:nowrap;\">5. Februar 2009</span>, abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">10. Dezember 2014</span>.</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Schweden+baut+wieder+Atomkraftwerke&amp;rft.description=Schweden+baut+wieder+Atomkraftwerke&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.spiegel.de%2Fpolitik%2Fausland%2Fwende-in-der-energiepolitik-schweden-baut-wieder-atomkraftwerke-a-605678.html\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-54\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-54\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://orf.at/#/stories/2255529/\">http://orf.at/#/stories/2255529/</a> Vattenfall legt Ausbaupl\u00e4ne f\u00fcr Atomkraft in Schweden auf Eis, ORF.at, 28. November 2014</span></li>\n<li id=\"cite_note-55\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-55\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.thelocal.se/20150624/nuclear-reactor-closing-in-southern-sweden\"><i>Huge nuclear reactor set to close in Sweden</i></a>. In: <i><a href=\"/w/index.php?title=The_Local&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"The Local (Seite nicht vorhanden)\">The Local</a></i>, 24. Juni 2015. Abgerufen am 12. September 2015.</span></li>\n<li id=\"cite_note-56\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-56\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.sweden.gov.se/sb/d/2031/a/67096\"><i>Making Sweden an OIL-FREE Society</i></a>. In: Prime Minister\u2019s Office Commission on Oil Independence. 21. Juni 2006</span></li>\n<li id=\"cite_note-57\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-57\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://www.erneuerbareenergien.de/schweden-fuehrt-die-energiewende-an/150/438/75053/\"><i>Schweden f\u00fchrt die Energiewende an</i></a>. In: <i><a href=\"/wiki/Erneuerbare_Energien._Das_Magazin\" title=\"Erneuerbare Energien. Das Magazin\">Erneuerbare Energien. Das Magazin</a></i>, 28. November 2013, abgerufen am 25.\u00a0April\u00a02017.</span></li>\n<li id=\"cite_note-58\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-58\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a href=\"/wiki/Sveriges_Radio\" title=\"Sveriges Radio\">Sveriges Radio</a>: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=2108&amp;artikel=4399273\">Schweden zehntgr\u00f6\u00dfter R\u00fcstungsexporteur</a> 14. M\u00e4rz 2011</span></li>\n<li id=\"cite_note-59\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-59\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://ec.europa.eu/eurostat/tgm/table.do?tab=table&amp;init=1&amp;language=de&amp;pcode=tec00115&amp;plugin=1\"><i>Eurostat \u2013 Tables, Graphs and Maps Interface (TGM) table.</i></a> Abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">26.\u00a0Juli 2017</span>.</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Eurostat+%E2%80%93+Tables%2C+Graphs+and+Maps+Interface+%28TGM%29+table&amp;rft.description=Eurostat+%E2%80%93+Tables%2C+Graphs+and+Maps+Interface+%28TGM%29+table&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fec.europa.eu%2Feurostat%2Ftgm%2Ftable.do%3Ftab%3Dtable%26init%3D1%26language%3Dde%26pcode%3Dtec00115%26plugin%3D1\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-60\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-60\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://data.worldbank.org/indicator/NY.GDP.PCAP.CD?locations=SO-SE&amp;year_high_desc=true\"><i>GDP per capita (current US$) | Data.</i></a> Abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">27.\u00a0Juli 2017</span> (amerikanisches englisch).</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=GDP+per+capita+%28current+US%24%29+%7C+Data&amp;rft.description=GDP+per+capita+%28current+US%24%29+%7C+Data&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fdata.worldbank.org%2Findicator%2FNY.GDP.PCAP.CD%3Flocations%3DSO-SE%26year_high_desc%3Dtrue&amp;rft.language=en-us\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-61\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-61\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\">Germany Trade and Invest GmbH: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.gtai.de/GTAI/Navigation/DE/Trade/Maerkte/Wirtschaftsklima/wirtschaftsdaten-kompakt,t=wirtschaftsdaten-kompakt--schweden,did=1584958.html\"><i>GTAI - Wirtschaftsdaten kompakt.</i></a> Abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">27.\u00a0Juli 2017</span> (deutsch).</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=GTAI+-+Wirtschaftsdaten+kompakt&amp;rft.description=GTAI+-+Wirtschaftsdaten+kompakt&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.gtai.de%2FGTAI%2FNavigation%2FDE%2FTrade%2FMaerkte%2FWirtschaftsklima%2Fwirtschaftsdaten-kompakt%2Ct%3Dwirtschaftsdaten-kompakt--schweden%2Cdid%3D1584958.html&amp;rft.creator=Germany+Trade+and+Invest+GmbH&amp;rft.language=de\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-62\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-62\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\">Germany Trade and Invest GmbH: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.gtai.de/GTAI/Navigation/DE/Trade/Maerkte/Wirtschaftsklima/wirtschaftsdaten-kompakt,t=wirtschaftsdaten-kompakt--schweden,did=1584958.html\"><i>GTAI - Wirtschaftsdaten kompakt.</i></a> Abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">27.\u00a0Juli 2017</span> (deutsch).</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=GTAI+-+Wirtschaftsdaten+kompakt&amp;rft.description=GTAI+-+Wirtschaftsdaten+kompakt&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.gtai.de%2FGTAI%2FNavigation%2FDE%2FTrade%2FMaerkte%2FWirtschaftsklima%2Fwirtschaftsdaten-kompakt%2Ct%3Dwirtschaftsdaten-kompakt--schweden%2Cdid%3D1584958.html&amp;rft.creator=Germany+Trade+and+Invest+GmbH&amp;rft.language=de\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-63\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-63\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><span class=\"cite\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.internetlivestats.com/internet-users-by-country/\"><i>Internet Users by Country (2016) - Internet Live Stats.</i></a> Abgerufen am <span style=\"white-space:nowrap;\">12.\u00a0Juli 2017</span> (englisch).</span><span style=\"display: none;\" class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.wikipedia.org%3ASchweden&amp;rft.title=Internet+Users+by+Country+%282016%29+-+Internet+Live+Stats&amp;rft.description=Internet+Users+by+Country+%282016%29+-+Internet+Live+Stats&amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.internetlivestats.com%2Finternet-users-by-country%2F&amp;rft.language=en\">\u00a0</span></span></li>\n<li id=\"cite_note-64\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-64\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.skandinavien.de/Magazin/Musik/schweden-export.html\"><i>THANK YOU FOR THE MUSIC. Schwedens Musikbranche als Exportschlager</i>.</a> In: skandinavien.de, abgerufen am 12. August 2014.</span></li>\n<li id=\"cite_note-65\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-65\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.trollchor.de/repertoire.html\"><i>Repertoire des Chores \u201eDe tokiga trollen\u201c</i>.</a> abgerufen am 12. August 2014.</span></li>\n<li id=\"cite_note-66\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-66\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://treffpunkt-schweden.com/schwedisch-deutsch/schwedische-musikvereine\">Schwedische Musikvereine und Ch\u00f6re in Deutschland</a> abgerufen am 12. August 2014.</span></li>\n<li id=\"cite_note-67\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-67\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Svahn, \u00c5ke &amp; Wischmann, Berno: <i>Leibes\u00fcbungen und Sport der Germanen.</i> Schors, Hochheim am Main; 1980. <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3885000938\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3885000938</a></span></li>\n<li id=\"cite_note-68\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-68\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Magnus, Olaus: Historia de gentibus septentrionalibus. Z\u00fcrich: B\u00fcchergilde Gutenberg 2008 (reprint). <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/9783763257966\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 978-3-7632-5796-6</a>; vgl. <a href=\"/wiki/Arnd_Kr%C3%BCger\" title=\"Arnd Kr\u00fcger\">Arnd Kr\u00fcger</a>:Schwimmen. Der Wandel in der Einstellung zu einer Form der Leibes\u00fcbungen, in: A. KR\u00dcGER &amp; J. MCCLELLAND (Hrsg.): <i>Die Anf\u00e4nge des modernen Sports in der Renaissance.</i> London: Arena 1984, 19-42.</span></li>\n<li id=\"cite_note-69\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-69\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Leif Yttergren, Hans Bolling (Hrsg.). <i>The 1912 Stockholm Olympics: Essays on the Competitions, the People, the City.</i> Jefferson: McFarland &amp; Company, Incorporated Publishers, 2012. <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/9780786471317\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 978-0-7864-7131-7</a>.</span></li>\n<li id=\"cite_note-70\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-70\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a href=\"/wiki/Arnd_Kr%C3%BCger\" title=\"Arnd Kr\u00fcger\">Arnd Kr\u00fcger</a>: 'Buying victories is positively degrading.' The European origins of Government Pursuit of National Prestige through Sports. <i>International Journal of the History of Sport</i> 12(1995), 2, 201\u2013218</span></li>\n</ol><div class=\"BoxenVerschmelzen\">\n<div class=\"NavFrame searchaux\">\n<div class=\"NavPic\"><span class=\"noviewer\"><a href=\"/wiki/Datei:Location_of_Europe.svg\" class=\"image\" title=\"Lage Europas\"><img alt=\"Lage Europas\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Location_of_Europe.svg/75px-Location_of_Europe.svg.png\" width=\"75\" height=\"38\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Location_of_Europe.svg/113px-Location_of_Europe.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Location_of_Europe.svg/150px-Location_of_Europe.svg.png 2x\" data-file-width=\"585\" data-file-height=\"299\"></a></span></div>\n<div class=\"NavHead\">Politische Gliederung <a href=\"/wiki/Europa\" title=\"Europa\">Europas</a></div>\n<div class=\"NavContent\">\n<table class=\"centered\"><tr><td>\n<p><b>Souver\u00e4ne Staaten:</b><br><a href=\"/wiki/Albanien\" title=\"Albanien\">Albanien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Andorra\" title=\"Andorra\">Andorra</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Belgien\" title=\"Belgien\">Belgien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Bosnien_und_Herzegowina\" title=\"Bosnien und Herzegowina\">Bosnien und Herzegowina</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Bulgarien\" title=\"Bulgarien\">Bulgarien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Estland\" title=\"Estland\">Estland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Frankreich\" title=\"Frankreich\">Frankreich</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Griechenland\" title=\"Griechenland\">Griechenland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Irland\" title=\"Irland\">Irland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Island\" title=\"Island\">Island</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Italien\" title=\"Italien\">Italien</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kasachstan\" title=\"Kasachstan\">Kasachstan</a><sup>1</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kroatien\" title=\"Kroatien\">Kroatien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Lettland\" title=\"Lettland\">Lettland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Liechtenstein\" title=\"Liechtenstein\">Liechtenstein</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Litauen\" title=\"Litauen\">Litauen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Luxemburg\" title=\"Luxemburg\">Luxemburg</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Malta\" title=\"Malta\">Malta</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Mazedonien\" title=\"Mazedonien\">Mazedonien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Moldawien\" title=\"Moldawien\">Moldawien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Monaco\" title=\"Monaco\">Monaco</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Montenegro\" title=\"Montenegro\">Montenegro</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/K%C3%B6nigreich_der_Niederlande\" title=\"K\u00f6nigreich der Niederlande\">Niederlande</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/%C3%96sterreich\" title=\"\u00d6sterreich\">\u00d6sterreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Polen\" title=\"Polen\">Polen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Portugal\" title=\"Portugal\">Portugal</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Rum%C3%A4nien\" title=\"Rum\u00e4nien\">Rum\u00e4nien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Russland\" title=\"Russland\">Russland</a><sup>1</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/San_Marino\" title=\"San Marino\">San Marino</a>\u00a0| <a class=\"mw-selflink selflink\">Schweden</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Schweiz\" title=\"Schweiz\">Schweiz</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Serbien\" title=\"Serbien\">Serbien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowakei\" title=\"Slowakei\">Slowakei</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowenien\" title=\"Slowenien\">Slowenien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Spanien\" title=\"Spanien\">Spanien</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Tschechien\" title=\"Tschechien\">Tschechien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/T%C3%BCrkei\" title=\"T\u00fcrkei\">T\u00fcrkei</a><sup>1</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Ukraine\" title=\"Ukraine\">Ukraine</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Ungarn\" title=\"Ungarn\">Ungarn</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vatikanstadt\" title=\"Vatikanstadt\">Vatikanstadt</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Vereinigtes K\u00f6nigreich</a><sup>2</sup>\u00a0| <a href=\"/wiki/Wei%C3%9Frussland\" title=\"Wei\u00dfrussland\">Wei\u00dfrussland</a></p>\n<p><b><a href=\"/wiki/Liste_der_L%C3%A4nder_Europas#Andere_Gebiete\" title=\"Liste der L\u00e4nder Europas\">Sonstige</a> Gebiete:</b><br><a href=\"/wiki/F%C3%A4r%C3%B6er\" title=\"F\u00e4r\u00f6er\">F\u00e4r\u00f6er</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Gibraltar\" title=\"Gibraltar\">Gibraltar</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Guernsey\" title=\"Guernsey\">Guernsey</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Isle_of_Man\" title=\"Isle of Man\">Isle of Man</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Jersey\" title=\"Jersey\">Jersey</a></p>\n<p><b><a href=\"/wiki/De-facto-Regime\" title=\"De-facto-Regime\">Umstrittene</a> Gebiete:</b><br><a href=\"/wiki/Kosovo\" title=\"Kosovo\">Kosovo</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Transnistrien\" title=\"Transnistrien\">Transnistrien</a></p>\n<p><small><sup>1</sup>\u00a0Liegt gr\u00f6\u00dftenteils in <a href=\"/wiki/Asien\" title=\"Asien\">Asien</a>.\u00a0 <sup>2</sup>\u00a0Hat zus\u00e4tzliche Gebiete au\u00dferhalb Europas.</small></p>\n</td>\n</tr></table></div>\n</div>\n<div class=\"NavFrame searchaux\">\n<div class=\"NavPic\"><span class=\"noviewer\"><a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ische_Union\" title=\"Flagge der Europ\u00e4ischen Union\"><img alt=\"Flagge der Europ\u00e4ischen Union\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Flag_of_Europe.svg/50px-Flag_of_Europe.svg.png\" width=\"50\" height=\"33\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Flag_of_Europe.svg/75px-Flag_of_Europe.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Flag_of_Europe.svg/100px-Flag_of_Europe.svg.png 2x\" data-file-width=\"810\" data-file-height=\"540\"></a></span></div>\n<div class=\"NavHead\"><a href=\"/wiki/Mitgliedstaaten_der_Europ%C3%A4ischen_Union\" title=\"Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union\">Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union</a> (EU)</div>\n<div class=\"NavContent\">\n<table class=\"centered\"><tr><td>\n<p><a href=\"/wiki/Belgien\" title=\"Belgien\">Belgien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Bulgarien\" title=\"Bulgarien\">Bulgarien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Estland\" title=\"Estland\">Estland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Frankreich\" title=\"Frankreich\">Frankreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Griechenland\" title=\"Griechenland\">Griechenland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Irland\" title=\"Irland\">Irland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Italien\" title=\"Italien\">Italien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kroatien\" title=\"Kroatien\">Kroatien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Lettland\" title=\"Lettland\">Lettland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Litauen\" title=\"Litauen\">Litauen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Luxemburg\" title=\"Luxemburg\">Luxemburg</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Malta\" title=\"Malta\">Malta</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/K%C3%B6nigreich_der_Niederlande\" title=\"K\u00f6nigreich der Niederlande\">Niederlande</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/%C3%96sterreich\" title=\"\u00d6sterreich\">\u00d6sterreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Polen\" title=\"Polen\">Polen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Portugal\" title=\"Portugal\">Portugal</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Rum%C3%A4nien\" title=\"Rum\u00e4nien\">Rum\u00e4nien</a>\u00a0| <a class=\"mw-selflink selflink\">Schweden</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowakei\" title=\"Slowakei\">Slowakei</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowenien\" title=\"Slowenien\">Slowenien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Spanien\" title=\"Spanien\">Spanien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Tschechien\" title=\"Tschechien\">Tschechien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Ungarn\" title=\"Ungarn\">Ungarn</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Vereinigtes\u00a0K\u00f6nigreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Republik_Zypern\" title=\"Republik Zypern\">Zypern</a></p>\n</td>\n</tr></table></div>\n</div>\n<div class=\"NavFrame searchaux\">\n<div class=\"NavPic\"><span class=\"noviewer\"><a href=\"/wiki/Datei:OECD_Logo_Deutsch_2012.svg\" class=\"image\" title=\"OECD-Logo\"><img alt=\"OECD-Logo\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/d/de/OECD_Logo_Deutsch_2012.svg/50px-OECD_Logo_Deutsch_2012.svg.png\" width=\"50\" height=\"19\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/d/de/OECD_Logo_Deutsch_2012.svg/75px-OECD_Logo_Deutsch_2012.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/d/de/OECD_Logo_Deutsch_2012.svg/100px-OECD_Logo_Deutsch_2012.svg.png 2x\" data-file-width=\"354\" data-file-height=\"131\"></a></span></div>\n<div class=\"NavHead\">Mitgliedstaaten der <a href=\"/wiki/Organisation_f%C3%BCr_wirtschaftliche_Zusammenarbeit_und_Entwicklung\" title=\"Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\">Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a> (OECD)</div>\n<div class=\"NavContent\">\n<table class=\"centered\"><tr><td>\n<p><a href=\"/wiki/Australien\" title=\"Australien\">Australien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Belgien\" title=\"Belgien\">Belgien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Chile\" title=\"Chile\">Chile</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Estland\" title=\"Estland\">Estland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Frankreich\" title=\"Frankreich\">Frankreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Griechenland\" title=\"Griechenland\">Griechenland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Irland\" title=\"Irland\">Irland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Island\" title=\"Island\">Island</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Israel\" title=\"Israel\">Israel</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Italien\" title=\"Italien\">Italien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Japan\" title=\"Japan\">Japan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kanada\" title=\"Kanada\">Kanada</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Lettland\" title=\"Lettland\">Lettland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Luxemburg\" title=\"Luxemburg\">Luxemburg</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Mexiko\" title=\"Mexiko\">Mexiko</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Neuseeland\" title=\"Neuseeland\">Neuseeland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/K%C3%B6nigreich_der_Niederlande\" title=\"K\u00f6nigreich der Niederlande\">Niederlande</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/%C3%96sterreich\" title=\"\u00d6sterreich\">\u00d6sterreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Polen\" title=\"Polen\">Polen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Portugal\" title=\"Portugal\">Portugal</a>\u00a0| <a class=\"mw-selflink selflink\">Schweden</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Schweiz\" title=\"Schweiz\">Schweiz</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/S%C3%BCdkorea\" title=\"S\u00fcdkorea\">S\u00fcdkorea</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowakei\" title=\"Slowakei\">Slowakei</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowenien\" title=\"Slowenien\">Slowenien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Spanien\" title=\"Spanien\">Spanien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Tschechien\" title=\"Tschechien\">Tschechien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/T%C3%BCrkei\" title=\"T\u00fcrkei\">T\u00fcrkei</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Ungarn\" title=\"Ungarn\">Ungarn</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vereinigte_Staaten\" title=\"Vereinigte Staaten\">Vereinigte\u00a0Staaten</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Vereinigtes\u00a0K\u00f6nigreich</a></p>\n</td>\n</tr></table></div>\n</div>\n<div class=\"NavFrame searchaux\">\n<div class=\"NavPic\"><span class=\"noviewer\"><a href=\"/wiki/Datei:Logo_OSZE.svg\" class=\"image\" title=\"OSZE-Logo\"><img alt=\"OSZE-Logo\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0b/Logo_OSZE.svg/50px-Logo_OSZE.svg.png\" width=\"50\" height=\"13\" class=\"thumbborder\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0b/Logo_OSZE.svg/75px-Logo_OSZE.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0b/Logo_OSZE.svg/100px-Logo_OSZE.svg.png 2x\" data-file-width=\"1000\" data-file-height=\"258\"></a></span></div>\n<div class=\"NavHead\">Teilnehmerstaaten der <a href=\"/wiki/Organisation_f%C3%BCr_Sicherheit_und_Zusammenarbeit_in_Europa\" title=\"Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa\">Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa</a> (OSZE)</div>\n<div class=\"NavContent\">\n<table class=\"centered\"><tr><td>\n<p><a href=\"/wiki/Albanien\" title=\"Albanien\">Albanien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Andorra\" title=\"Andorra\">Andorra</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Armenien\" title=\"Armenien\">Armenien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Aserbaidschan\" title=\"Aserbaidschan\">Aserbaidschan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Belgien\" title=\"Belgien\">Belgien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Bosnien_und_Herzegowina\" title=\"Bosnien und Herzegowina\">Bosnien und Herzegowina</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Bulgarien\" title=\"Bulgarien\">Bulgarien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Deutschland\" title=\"Deutschland\">Deutschland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Estland\" title=\"Estland\">Estland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Frankreich\" title=\"Frankreich\">Frankreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Georgien\" title=\"Georgien\">Georgien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Griechenland\" title=\"Griechenland\">Griechenland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Irland\" title=\"Irland\">Irland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Island\" title=\"Island\">Island</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Italien\" title=\"Italien\">Italien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kanada\" title=\"Kanada\">Kanada</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kasachstan\" title=\"Kasachstan\">Kasachstan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kirgisistan\" title=\"Kirgisistan\">Kirgisistan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Kroatien\" title=\"Kroatien\">Kroatien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Lettland\" title=\"Lettland\">Lettland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Liechtenstein\" title=\"Liechtenstein\">Liechtenstein</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Litauen\" title=\"Litauen\">Litauen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Luxemburg\" title=\"Luxemburg\">Luxemburg</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Malta\" title=\"Malta\">Malta</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Mazedonien\" title=\"Mazedonien\">Mazedonien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Moldawien\" title=\"Moldawien\">Moldawien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Monaco\" title=\"Monaco\">Monaco</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Mongolei\" title=\"Mongolei\">Mongolei</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Montenegro\" title=\"Montenegro\">Montenegro</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/K%C3%B6nigreich_der_Niederlande\" title=\"K\u00f6nigreich der Niederlande\">Niederlande</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/%C3%96sterreich\" title=\"\u00d6sterreich\">\u00d6sterreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Polen\" title=\"Polen\">Polen</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Portugal\" title=\"Portugal\">Portugal</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Rum%C3%A4nien\" title=\"Rum\u00e4nien\">Rum\u00e4nien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Russland\" title=\"Russland\">Russland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/San_Marino\" title=\"San Marino\">San\u00a0Marino</a>\u00a0| <a class=\"mw-selflink selflink\">Schweden</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Schweiz\" title=\"Schweiz\">Schweiz</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Serbien\" title=\"Serbien\">Serbien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowakei\" title=\"Slowakei\">Slowakei</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Slowenien\" title=\"Slowenien\">Slowenien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Spanien\" title=\"Spanien\">Spanien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Tadschikistan\" title=\"Tadschikistan\">Tadschikistan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Tschechien\" title=\"Tschechien\">Tschechien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/T%C3%BCrkei\" title=\"T\u00fcrkei\">T\u00fcrkei</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Turkmenistan\" title=\"Turkmenistan\">Turkmenistan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Ukraine\" title=\"Ukraine\">Ukraine</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Ungarn\" title=\"Ungarn\">Ungarn</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Usbekistan\" title=\"Usbekistan\">Usbekistan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vatikanstadt\" title=\"Vatikanstadt\">Vatikanstadt</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich\" title=\"Vereinigtes K\u00f6nigreich\">Vereinigtes\u00a0K\u00f6nigreich</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Vereinigte_Staaten\" title=\"Vereinigte Staaten\">Vereinigte\u00a0Staaten</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Wei%C3%9Frussland\" title=\"Wei\u00dfrussland\">Wei\u00dfrussland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Republik_Zypern\" title=\"Republik Zypern\">Republik\u00a0Zypern</a></p>\n<p><i>Partnerstaaten:</i> <a href=\"/wiki/Afghanistan\" title=\"Afghanistan\">Afghanistan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Australien\" title=\"Australien\">Australien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/%C3%84gypten\" title=\"\u00c4gypten\">\u00c4gypten</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Algerien\" title=\"Algerien\">Algerien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Israel\" title=\"Israel\">Israel</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Japan\" title=\"Japan\">Japan</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Jordanien\" title=\"Jordanien\">Jordanien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Marokko\" title=\"Marokko\">Marokko</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Tunesien\" title=\"Tunesien\">Tunesien</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/S%C3%BCdkorea\" title=\"S\u00fcdkorea\">S\u00fcdkorea</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Thailand\" title=\"Thailand\">Thailand</a></p>\n</td>\n</tr></table></div>\n</div>\n<div class=\"NavFrame searchaux\">\n<div class=\"NavPic\"><span class=\"noviewer\"><a href=\"/wiki/Datei:Logo_des_Nordischen_Rats.svg\" class=\"image\" title=\"Nordischer Rat\"><img alt=\"Nordischer Rat\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3f/Logo_des_Nordischen_Rats.svg/150px-Logo_des_Nordischen_Rats.svg.png\" width=\"150\" height=\"30\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3f/Logo_des_Nordischen_Rats.svg/225px-Logo_des_Nordischen_Rats.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3f/Logo_des_Nordischen_Rats.svg/300px-Logo_des_Nordischen_Rats.svg.png 2x\" data-file-width=\"180\" data-file-height=\"36\"></a></span></div>\n<div class=\"NavHead\">Mitgliedstaaten des <a href=\"/wiki/Nordischer_Rat\" title=\"Nordischer Rat\">Nordischen Rates</a></div>\n<div class=\"NavContent\">\n<table class=\"centered\"><tr><td>\n<p><a href=\"/wiki/D%C3%A4nemark\" title=\"D\u00e4nemark\">D\u00e4nemark</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Finnland\" title=\"Finnland\">Finnland</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Island\" title=\"Island\">Island</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Norwegen\" title=\"Norwegen\">Norwegen</a>\u00a0| <a class=\"mw-selflink selflink\">Schweden</a></p>\n<p><i>Territorien:</i><br><a href=\"/wiki/%C3%85land\" title=\"\u00c5land\">\u00c5land</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/F%C3%A4r%C3%B6er\" title=\"F\u00e4r\u00f6er\">F\u00e4r\u00f6er</a>\u00a0| <a href=\"/wiki/Gr%C3%B6nland\" title=\"Gr\u00f6nland\">Gr\u00f6nland</a></p>\n</td>\n</tr></table></div>\n</div>\n</div>\n<p><span class=\"geo noexcerpt\" style=\"display:none\"><span class=\"latitude\">61.316666666667</span><span class=\"longitude\">14.833333333333</span></span><span id=\"coordinates\" class=\"coordinates plainlinks-print\"><span title=\"Koordinatensystem WGS84\">Koordinaten:</span> <a class=\"external text\" href=\"//tools.wmflabs.org/geohack/geohack.php?pagename=Schweden&amp;language=de&amp;params=61.316666666667_N_14.833333333333_E_region:SE_type:country\"><span title=\"Breitengrad\">61\u00b0\u00a0<abbr title=\"Nord\">N</abbr></span>, <span title=\"L\u00e4ngengrad\">15\u00b0\u00a0<abbr title=\"Ost\">O</abbr></span></a></span></p>\n<div id=\"normdaten\" class=\"catlinks normdaten-typ-g\">Normdaten\u00a0(Geografikum): <a href=\"/wiki/Gemeinsame_Normdatei\" title=\"Gemeinsame Normdatei\">GND</a>: <span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://d-nb.info/gnd/4077258-5\">4077258-5</a></span> <span class=\"metadata noprint\">(<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://beacon.findbuch.de/seemore/gnd-aks?format=sources&amp;id=4077258-5\">AKS</a>)</span> | <a href=\"/wiki/Library_of_Congress_Control_Number\" title=\"Library of Congress Control Number\">LCCN</a>: <span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://lccn.loc.gov/n79021184\">n79021184</a></span> | <a href=\"/wiki/Web_NDL_Authorities\" title=\"Web NDL Authorities\">NDL</a>: <span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://id.ndl.go.jp/auth/ndlna/00571513\">00571513</a></span> | <a href=\"/wiki/Virtual_International_Authority_File\" title=\"Virtual International Authority File\">VIAF</a>: <span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://viaf.org/viaf/159364209/\">159364209</a></span></div>","references":""}],"protection":{"edit":["autoconfirmed"],"move":["autoconfirmed"]},"editable":false}}